<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Infernus</title>
        <author ref="#ThomasOfIreland">Thomas Hybernicus</author>
        <respStmt>
          <name>Chris Nighman</name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Infernus</title>
          <date when="2025-04-01">April 1, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref> and <ref target="http://www.manipulusflorum.com/">Manipulus floreum
            Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pb" n="bnf15985">Bnf 15985</witness>
          <witness xml:id="Pc" n="bnf15986">Bnf 15986</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-04-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="timf-infe">
        <head xml:id="timf-infe-Hd1e109">Infernus</head>
        <p xml:id="timf-infe-d1e111" n="a">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e113" source="http://scta.info/resource/wN2gEA-e3RanT-d1e183@117-175">Melius est dubitare de occultis quam litigare de incertis. Illum quippe diuitem in
            ardore penarum et illum pauperem in refrigerio gaudiorum esse intelligendos non dubito.
            Sed quomodo intelligenda sit illa flamma inferni, ille sinus Abrahe, illa diuitis
            lingua, ille digitus pauperis, illa sitis tormenti, illa stilla refrigerii, uix fortasse
            a mansuete querentibus, contenciose autem certantibus nunquam inuenitur.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e115" corresp="#timf-infe-Qd1e113">Augustinus de Genesi libro VIII.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-infe-d1e118" n="b">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e120" source="http://scta.info/resource/augen-d1e227-d1e183@61-76">Neque enim fatigare nos debet incerta eorum pulcritudo, quorum erit certa et
            sempiterna dampnacio.</quote>
        </p>
        <p xml:id="timf-infe-d1e123" n="c">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e125">In inferno et si erit stimulus penitudinis, nulla erit ibi correctio uoluntatis, a
            quibus ita culpabitur iniquitas sua, ut nullatenus ab eis possit diligi uel desiderari
            iusticia.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e127">Augustinus de fide ad Petrum.</ref>
        </p>

        <p xml:id="timf-infe-d1e130" n="d">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e132">Ita diuiti illi, qui apud inferos torquebatur, fuit cura de uiuis, quamuis quid
            agerent omnino nesciret, quemadmodum est nobis cura de mortuis, quamuis quid agant
            utique nesciamus.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e134">Augustinus de cura pro mortuis agenda.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-infe-d1e138" n="e">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e140">Illa ultrix flamma uiciorum concremacionem habet et lumen non habet quia quo illos
            gehenne flamma deuorat, a uisione ueri luminis cecat; ut et foras eos dolor combustionis
            cruciet et intus pena cecitatis obscuret, quatenus qui auctori suo corpore et corde
            deliquerunt, simul et corpore et corde puniantur. Et utrobique penas senciant, qui dum
            hic uiuerent prauis suis delectacionibus ex utroque seruiebant.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e142">Gregorius libro IX. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-infe-d1e145" n="f">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e147">Vnus gehenne ignis credendus est, sed non uno modo omnes cruciat peccatores.
            Vniuscuiusque enim quantum exigit culpa, tantum illic senciet penam.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e149">Gregorius libro IIII. dyalogorum.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-infe-d1e152" n="g">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e154">Gehenne ignis cum sit corporeus, ut in se missos reprobos corporaliter exurat, nec
            studio humano succenditur nec lignis nutritur, sed creatus semel durat inextinguibilis,
            et succensione non indiget, et ardore non caret.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e156">Gregorius libro XX. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-infe-d1e159" n="h">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e161">Quisquis ad toleranda inferni mala descenderit, nequaquam ulterius ad lucem
            redibit, quia nequaquam ultra misericordia parcentis liberat, quos semel in locis
            penalibus iusticia iudicantis dampnat.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e163">Gregorius IX. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-infe-d1e166" n="i">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e168">Tunc edax flamma comburit, quos nunc carnalis delectacio polluit, tunc infinitum
            patens inferni baratrum deuorat, quos inanis elacio nunc exaltat; atque qui quolibet ex
            uicio uoluntatem hic callidi persuasoris expleuerunt, tunc cum duce suo reprobi ad
            tormenta perueniunt.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e170">Gregorius ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-infe-d1e173" n="k">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e175">Iuxta modum culpe pena distinguitur, et secundum modum criminis unusquisque
            dampnatus in inferni igne cruciabitur.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e177">Gregorius libro XX. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-infe-d1e181" n="l">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e183">Sicut in hoc mundo multi sub uno sole consistunt, nec tamen eiusdem solis ardorem
            equanimiter senciunt, quia alius plus estuat atque alius minus, ita illic uno igne non
            unus est modus incendii, quia quod hic diuersitas corporum, hoc illic agit diuersitas
            peccatorum, ut et ignem non dissimilem habeant, et tamen eosdem singulos dissimiliter
            exurat.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e185">Gregorius libro IIII. dyalogorum.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-infe-d1e188" n="m">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e190">Eicientur in tenebras exteriores, ut illic dentes strideant, qui hic de edacitate
            gaudebant. Nam fletus de ardore stridor solet excitari de frigore. Vbi duplex ostenditur
            esse gehenna, scilicet nimii frigoris et intollerabilis feruoris.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e192">Gregorius super illud Matthei VIII.: Eicientur et cetera.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-infe-d1e195" n="n">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e197">In inferno erit frigus intollerabile, ignis inextinguibilis, uermis inmortalis,
            fetor intollerabilis, tenebre palpabiles, flagella cedencium, horrida uisio demonum,
            confusio peccatorum, desperacio omnium bonorum. Erit enim miseris mors sine morte,
            defectus sine defectu, quia mors ibi semper incipit, et deficere nescit.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e199">Gregorius ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-infe-d1e202" n="o">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e204">Ibi clamabit pilosus ad pilosum, unus ad alium, demon ad demonem; percute,
            dilacera, interfice, uelociter spolia detrahe, cito predare, infer prunas et
            ebulientibus impone lepotibus.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e206">Bernardus in quodam sermone.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-infe-d1e209" n="p">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e211">Prius benedicti uocabuntur in regnum, quam maledicti in caminum ignis deiciantur
            eterni, quo uidelicet acrius doleant, uidentes quod amiserint et iusti uidebunt et
            letabuntur, considerantes quid euaserint.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e213">Bernardus in sermone.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-infe-d1e216" n="q">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e218">Ibi erit fletus et stridor dencium: fletus quidem ob ignem qui non extinguitur,
            stridor ob uermen qui non moritur; plane fletus ex dolore, stridor dencium ex
            furore.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e220">Bernardus in sermone.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-infe-d1e224" n="r">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e226">Intollerabilis res est gehenna. Quis nesciat et supplicium horribile? Tamen si
            mille aliquis ponat gehennas, nichil est tale dicturus, quale est a beate illius glorie
            honore propelli, exosum esse Christo et audire ab illo: non noui uos.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e228">Crisostomus super Mattheum omelia XXIII.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-infe-d1e231" n="s">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e233">Ignis gehenne et lucebit miseris ad augmentum, ut uideant unde doleant, et non
            lucebit ad consolacionem, ne uideant unde gaudeant.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e235">Ysidorus libro I. de summo bono.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-infe-d1e238" n="t">
          <quote xml:id="timf-infe-Qd1e240">Infernus latus est sine mensura, profundus sine fundo, plenus ardore incomparabili,
            plenus fetore intollerabili, plenus dolore innumerabili. Ibi miseria, ibi tenebre, ibi
            ordo nullus, ibi horror eternus, ibi nulla spes boni, nulla desperacio mali.</quote>
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e242">Hugo libro IIII. de anima.</ref>
        </p>

        <p xml:id="timf-infe-d1e245" n="ubi">
          <ref xml:id="timf-infe-Rd1e247">Auaricia c</ref>; <ref xml:id="timf-infe-Rd1e249">Mors ba</ref>; <ref xml:id="timf-infe-Rd1e251">Pena m</ref>, <ref xml:id="timf-infe-Rd1e253">n</ref>, <ref xml:id="timf-infe-Rd1e255">q</ref>,
            <ref xml:id="timf-infe-Rd1e258">x</ref>, <ref xml:id="timf-infe-Rd1e260">ac</ref>, <ref xml:id="timf-infe-Rd1e262">ad</ref>. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
