<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gratitudo siue gratiarum actio</title>
        <author ref="#ThomasOfIreland">Thomas Hybernicus</author>
        <respStmt>
          <name>Chris Nighman</name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Gratitudo siue gratiarum actio</title>
          <date when="2024-10-16">October 16, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref> and <ref target="http://www.manipulusflorum.com/">Manipulus floreum
            Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pb" n="bnf15985">Bnf 15985</witness>
          <witness xml:id="Pc" n="bnf15986">Bnf 15986</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-10-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="timf-grat">
        <head xml:id="timf-grat-Hd1e109">Gratitudo siue gratiarum actio</head>

        <p xml:id="timf-grat-d1e112" n="a">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e114">Quid est tota die? Id est sine intermissione laudare: in prosperis quia consolaris,
            in aduersis quia corrigis, antequam essem quia fecisti, cum essem salutem dedisti, cum
            peccassem quia ignouisti, cum conuersus essem quia adiuuisti, cum perseuerassem quia
            coronasti.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e116">Augustinus super illud Psalmi: Tota die repleatur os meum laude.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e119" n="b">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e121">Non est ista superbia elati sed confessio non ingrati, et habere te cognosce et
            nichil ex te habere, ut nec superbus sis nec ingratus. Dic Deo tuo: sanctus sum quia
            sanctificasti me, quia accepi non que habui, quia tu dedisti non quia eo merui.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e123">Augustinus super illud Psalmi: Custodi animam meam quoniam sanctus sum.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e126" n="c">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e128">Omnia peccata sic habenda sunt tanquam dimittantur, a quibus Deus custodit ne
            committantur. Noli modicum diligere quasi a quo modicum dimissum est, sed pocius multum
            dilige a quo tibi multum tributum est. Si enim diligit cui donatum est ne redderet,
            quanto magis debet diligere cui donatum est ut haberet. Nam et quisquis ab inicio
            pudicus permanet, ab illo regitur; et quisquis ab inpudico pudicus factus est, ab illo
            corrigitur; et quisquis usque in finem inpudicus est, ab illo deseritur. Hec autem ille
            occulto iudicio facere potest, iniquo non potest; et fortasse ideo latet ut plus
            timeatur et minus superbiatur.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e130">Augustinus de sancta uirginitate.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e133" n="d">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e135">Quid melius et animo geramus, et ore promamus, et calamo exprimamus, quam Deo
            gracias? Hoc nec dici breuius, nec audiri lecius, nec intelligi gracius, nec agi
            fructuosius potest.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e137">Augustinus in epistola ad Marcellinum.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e141" n="e">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e143">Danti rependi quicquam gracius ab accipiente non potest, quam si gratum habuerit
            quod gratis accepit. Nam spiritui gracie contumeliam facit, qui beneficium dantis grata
            mente non suscipit.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e145">Bernardus ad Hemericum cancellarium.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e148" n="f">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e150">Optima beneficiorum custos est ipsa memoria beneficiorum et perpetua confessio
            graciarum.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e152">Crisostomus super Mattheum omelia XXV.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e155" n="g">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e157">Amonio uos ut Dominum semper benedicatis: si uenerint mala, benedicite, et
            dissoluantur mala; si prospera uenerint, benedicite, et perseuerabunt prospera.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e159">Crisostomus in tractatu de symbolo.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e162" n="h">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e164">Iugiter sibi subuenire facit, cui collatum beneficium ante oculos semper
            assistit.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e166">Cassiodorus super illud Psalmi: Quoniam misericordia tua ante oculos.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e169" n="i">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e171">Prestita dona numerantur, ut ad beneficia consueta animus boni iudicis
            inuitetur.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e173">Cassiodorus super Psalmos.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e176" n="k">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e178">Meliora meretur suscipere, qui collata bona de corde non probatur amittere.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e180">Cassiodorus ibidem.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e184" n="l">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e186">Si bene merentibus aliena gracia non respondet, merces tamen sua uirtuti non
            deerit, que pocius fructus lucra satis habet simpliciter, apud se de bono felicis
            consciencie testimonio gloriari. Neque enim subiecta est externe disposicionis arbitrio,
            sed in sua proprie puritatis maiestate consistens, ab indignioribus premia non
            requirit.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e188">Cassiodorus in quadam epistola.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e191" n="m">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e193">Qui quanta sibi gracia collata sit nescit, quantas largitori grates debeat non
            intelligit. Non enim potest quis plene intelligere quod acceperit, nisi meminerit quid
            ante meruerit.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e195">Cassiodorus in quadam epistola.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e198" n="n">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e200">Omnis prouectus ad diuinitatis est munera referendus, quia nichil constat fore
            bonum, nisi quod ab ipso dinoscitur esse collatum.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e202">Cassiodorus in quadam epistola.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e205" n="o">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e207">Inuitat ad magna, qui gratanter suscipit modica, et spem de futuris recipit, qui
            transacta beneficia recognoscit, nec desperacione frangitur, qui magnorum munerum
            consolacione roboratur.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e209">Cassiodorus libro IIII. epistolarum.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e212" n="p">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e214">Nullum officium referenda gracia magis necessarium. Nam si Hesiodus iubet reddere
            maiore mensura, quam acceperis utenda, quid debemus facere prouocati beneficio? Imitari
            agros fertiles, qui multo plus reddunt, quam acceperunt. Quia, si non dubitamus bona
            conferre hiis, quos speramus nobis profuturos, quales debemus esse in eos qui iam
            profuerunt? Nam demus uel non demus, in nostra potestate est; non reddere uero bono uiro
            non licet, si absque iniuria id facere possit.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e216">Seneca in quadam epistola.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e219" n="q">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e221">Ad reddendum graciam opus est et tempore et facultate et aspirante fortuna. Nichil
            tam necessarium aut cum maiori cura dicendum, quam beneficium dare et gracias
            agere.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e223">Seneca III. de beneficiis.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e227" n="r">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e229">Quidam furtiue gracias agunt et in angulo et ad aurem. Verentur palam ferre, ut sua
            pocius uirtute quam alieno adiutorio habere dicantur.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e231">Seneca II. libro de beneficiis.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e234" n="s">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e236">Nunquam tibi graciam referre potero, tamen illud certe non desinam ubique confiteri
            me referre non posse. Nam qui grate beneficium accipit, primam eius pensionem
            soluit.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e238">Seneca ibidem.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e241" n="t">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e243">Sapiens omnia examinabit secum quantum acceperit, a quo et quando, ubi,
            quemadmodum. Itaque negamus quemquam scire graciam referre nisi sapientem.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e245">Seneca LXXXII. epistola.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e248" n="u">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e250">Hoc certe iusticie conuenit suam cuique reddere beneficio graciam, iniurie talionem
            aut certe malam graciam.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e252">Seneca LXXXIII. epistola.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e255" n="x">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e257">Non omnes grati sciunt, debere beneficium potest eciam imprudens et rudis et unus e
            turba, ignorat autem quantum pro re debeat.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e259">Seneca ibidem.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e262" n="y">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e264">Sapienti notum est quanti res queque taxanda sit. Nam stultus, eciam si bone
            uoluntatis est, aut minus quam debet aut tempore aut quod non debet reddit loco, id quod
            reddendum est effundit atque abicit.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e266">Seneca ibidem.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e270" n="z">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e272">Nemo eciam referre graciam scit nisi sapiens. Stultus autem quemadmodum potest
            refert; sciencia illi pocius quam uoluntas deest, uelle non discitur. Sapiens omnia
            inter se comparabit. Maius enim aut minus fit, quamuis idem sit tempore, loco,
            causa.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e274">Seneca ibidem.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e277" n="ab">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e279">Gratus sum non ut alius michi libencius prestet priori irretitus exemplo, sed ut
            rem iocundissimam faciam.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e281">Seneca ibidem.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e284" n="ac">
          <quote xml:id="timf-grat-Qd1e286">Credamus itaque nil esse grato animo honestius; omnes hoc urbes, omnes eciam ex
            barbaris regionibus gentes conclamabunt. In omni iudiciorum diuersitate referendam bene
            merentibus graciam omnes uno ore affirmabunt. In hiis discors turba consenciet.</quote>
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e288">Seneca ibidem.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-grat-d1e291" n="ubi">
          <ref xml:id="timf-grat-Rd1e293">Beneficiencia</ref>; <ref xml:id="timf-grat-Rd1e295">Creatio e</ref>, <ref xml:id="timf-grat-Rd1e297">f</ref>; <ref xml:id="timf-grat-Rd1e299">Dilectio d</ref>,
            <ref xml:id="timf-grat-Rd1e301">o</ref>; <ref xml:id="timf-grat-Rd1e304">Homo l</ref>; <ref xml:id="timf-grat-Rd1e306">Ingratitudo</ref>; <ref xml:id="timf-grat-Rd1e308">Lacrima n</ref>; <ref xml:id="timf-grat-Rd1e310">Laus
            ah</ref>; <ref xml:id="timf-grat-Rd1e312">Nocumentum h</ref>; <ref xml:id="timf-grat-Rd1e314">Paciencia e</ref>, <ref xml:id="timf-grat-Rd1e317">ar</ref>; <ref xml:id="timf-grat-Rd1e319">Virtus
            i.</ref>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>