<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gloria mala sive vana</title>
        <author ref="#ThomasOfIreland">Thomas Hybernicus</author>
        <respStmt>
          <name>Chris Nighman</name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Gloria mala sive vana</title>
          <date when="2024-10-16">October 16, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref> and <ref target="http://www.manipulusflorum.com/">Manipulus floreum
            Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pb" n="bnf15985">Bnf 15985</witness>
          <witness xml:id="Pc" n="bnf15986">Bnf 15986</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-10-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="timf-glom">
        <head xml:id="timf-glom-Hd1e109">Gloria mala sive vana</head>

        <p xml:id="timf-glom-d1e111" n="a">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e113" source="http://scta.info/resource/aconf-l10-d1e403@65-87">Sepe homo de ipso uane glorie contemptu uanius gloriatur. Non enim eam contempnit
            dum gloriatur intus de gloria quam amplexatur.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e116">Augustinus libro confessionum.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e119" n="b">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e121">Qui bene didicit uel expertus est uiciorum superandorum gradus, intelligit uicium
            inanis glorie uel solum uel maxime cauendum esse perfectis. Quo primo enim uicio lapsa
            est anima, hoc ultimum uincit.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e123">Augustinus super Psalmum VII.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e126" n="c">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e128">Inanis gloria huius seculi fallax est suauitas et infructuosus labor et perpetuus
            timor et periculosa sublimitas, inicium sine prouidencia, finis cum penitencia.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e130">Augustinus super Psalmum CXLIX.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e133" n="d">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e135">Inanis gloria dicit: Age bonum quod uales, ostende bonum cunctis quod agis, ut
            bonus a cunctis dicaris, ut sanctus et uenerabilis ab hominibus prediceris, ut Dei
            electus uoceris, ut nemo te contempnat, nemo te despiciat, sed uniuersi debitum tibi
            honorem persoluant.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e137">Augustinus in libro de conflictu uiciorum.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e141" n="e">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e143">Non est tanti gaudii excelsa tenere, quanti meroris est de excelsis corruere, nec
            tantam gloriam sequi post uictoriam, quantam ignominiam post ruinam.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e145">Ambrosius in suo pastorali.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e148" n="f">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e150">Gloria inanis est inordinatus animi motus, quo aliquis propriam desiderat
            excellenciam, ut alios honore precellat.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e152">Ieronymus in quadam epistola.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e155" n="g">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e157">Ne nimis religiosa uelis uideri nec plus humilis, quam necesse est. Gloriam
            fugiendo non queras.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e159">Ieronymus ad Nepocianum.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e162" n="h">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e164">Sub hoste quem prosternit moritur, qui de culpa quam superat eleuatur.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e166">Gregorius libro XXX. moralium.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e169" n="i">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e171">Quia ante oculos hominum sequendo eam apprehendere non possunt, student plerumque
            gloriam tenere fugiendo. Non nulli quia presentem gloriam amantes assequi non possunt,
            quasi despicientes sequntur.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e173">Gregorius in moralibus.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e176" n="k">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e178">Tanto ad uorandum lacius patet fouea, quanto de semetipsa elacius gloriatur
            uita.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e180">Gregorius ibidem.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e184" n="l">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e186">Cum bene uiuitur, ualde timendum est ne mens, despectis ceteris, de gloria
            singularitatis eleuetur.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e188">Gregorius libro VI. moralium.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e191" n="m">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e193">Non parua contempnacio est ex eo bono, quod communiter datur, priuate
            gloriari.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e195">Gregorius in moralibus.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e198" n="n">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e200">Time sagittam; leuiter uolat, leuiter penetrat. Sed dico tibi: non leue infligit
            uulnus; cito interficit. Nimirum sagitta hec uana gloria est.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e202">Bernardus in sermone.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e205" n="o">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e207">Non bone sed pax hominibus bone uoluntatis, uoluntatis inique est, qui nequaquam
            pace contentus, superbo oculo et insaciabili corde quietus hanelat ad gloriam Dei, nec
            pacem inde retinens, nec gloriam apprehendens. Nec laus calami est laudabilis scriptura,
            nec gloria lingue aut labiorum sermo bonus.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e209">Bernardus super Cantica.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e212" n="p">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e214">Non recte plane, sed peruersi est animi, querere gloriam et non exercere uirtutem,
            et uelle coronari qui legittime non certauit.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e216">Bernardus in sermone sancti Victoris.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e219" n="q">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e221">Virtus mater glorie est. Sola enim est cui gloria iure debetur et secure
            impendetur. Que autem est sine uirtute gloria, profecto indebite uenit, propere
            affectatur, periculose captatur.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e223">Bernardus ibidem.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e227" n="r">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e229">Qui omnium pecuniarum contemptum habuerunt, et nulli ymaginacioni tocius mundi se
            inmiscuerunt, et tyrannicas corporum concupiscencias sustinuerunt, hii multociens capti
            a uana gloria omnia perdiderunt.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e231">Crisostomus super Iohannem.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e234" n="s">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e236">Vanitas uanitatum et cetera. Hunc uersiculum, si saperent, qui in potencia
            uersantur, in parietibus omnibus et in uestibus suis scriberent, in foro, in domo, in
            ianuis, in ingressibus, et ante omnia in conscienciis suis, ut semper eum oculis
            cernerent et corde sentirent.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e238">Crisostomus omelia V.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e241" n="t">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e243">Tuba est omnis actus uel sermo, per quem ipsa operis iactancia designatur; tuba
            ergo canere est pompam uane laudis appetere.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e245">Crisostomus super illud Matthei V.: Noli tuba canere.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e248" n="u">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e250">Nichil enim ita pecunias concipiscere facit ut glorie cupido. Propter hoc namque
            famulorum greges, equos auro opertos, et argenteas mensas expetunt homines, non ut
            utilitatem aut uoluptatem impleant, sed ut multis ostendantur.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e252">Crisostomus super Mattheum.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e255" n="x">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e257">Dicebant apud se, si benefecerimus cum pauperibus, quis illud uidet? Et si
            uiderint, non multi uident; et si multi uident, pro tempore uident. Transit tempus et
            cum tempore beneficii memoria. Melius est ergo edificia facere que aspiciant omnis, non
            in hoc tempore solum, sed eciam in posterum. O insipiens, quid tibi prodest post mortem
            ista memoria, si ubi es torqueris, et ubi non es laudaris?</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e259">Crisostomus super Mattheum.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e262" n="y">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e264">Quisquis ex deteriore iam melior esse cepit, caueat de acceptis extolli uirtutibus,
            ne grauius per uanam gloriam corruat, quam prius per lapsum uiciorum iacebat.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e266">Ysidorus libro I. de summo bono.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e270" n="z">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e272">Dic michi, ubi sunt amatores mundi qui ante pauca tempora nobiscum erant? Nichil ex
            eis remansit nisi cineres et uermes. Attende diligenter quid sunt uel quid fuerunt.
            Homines fuerunt sicut tu; comederunt, biberunt, riserunt, duxerunt in bonis dies suos,
            et in puncto ad inferna descenderunt. Hic caro eorum uermibus et illic anima ignibus
            deputatur, donec rursus infelici collegio colligati sempiternis inuoluantur incendiis,
            qui socii fuerunt in uiciis, socii erunt in penis. Vna namque pena implicat quos unus
            amor in crimine ligat.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e274">Hugo libro I. de anima.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e277" n="ab">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e279">Quid profuit illis inanis gloria, breuis leticia, mundi potencia, carnis uoluptas,
            false diuicie, magna familia et mala concupiscencia? Vbi risus, ubi iocus, ubi
            iactancia, ubi arrogancia? De tanta leticia, quanta tristicia! Post tantam uoluptatem,
            tam grauis miseria! De illa exultacione ceciderunt in magnam ruinam et magna tormenta.
            Quicquid illis accidit, tibi accidere potest, quia homo es; homo de humo, limus de limo.
            De terra es et de terra uiuis et in terram reuerteris, quando ueniet dies ultima que
            subito uenit, et forsitan hodie erit. Certum est quia morieris, sed incertum quando aut
            quomodo uel ubi. Quoniam mors te ubique exspectat, tu quoque, si sapiens fueris, ubique
            eam exspectabis.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e281">Hugo ibidem.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e284" n="ac">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e286">Diuicias siquidem honores sollicitudo inseparabiliter commitatur. Mundi pompa et
            fauor populi fumus est, et aura subito euanescens. Que si plerumque placeant,
            penitudinem inducunt; et si delectant ad modicum, productiore spacio
            displicebunt.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e288">Petrus Rauennas in quadam epistola.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e291" n="ad">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e293">Nulla est tanta humilitas que dulcedine glorie non tangatur, que eciam a claris
            uiris interdum ex humilimis rebus petita. Ceterum gloria ab hiis quidem qui contemptum
            eius inducere conantur, non negligitur, quoniam quidem ipsis uoluminibus nomina sua
            diligenter adiciunt, ut quod professione negant, usurpatione memorie assequantur. Est
            enim glorie uane magnus appetitor, qui se a gloria affuisse gloriatur.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e295">Valerius Maximus libro VIII. de memorabilibus dictis.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e298" n="ae">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e300">Vanitas est, que nec plenitudinem confert continenti, nec fructum laboranti, nec
            fulcimentum innitenti.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e302">Hugo libro de uanitate mundi.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e305" n="af">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e307" source="http://scta.info/resource/hy7y6y-d1e67-d1e313@1-13">Gloria quam fallax sepe, quam turpis est! Non iniuria Tragicus exclamat: <!-- following part of quote doesn't seem to be in Boethius -->gloria,
            gloria, in milibus mortalium nichil aliud facta quam aurium inflacio magna.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e312">Boecius III. de consolacione.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e316" n="ag">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e318" source="http://scta.info/resource/hy7y6y-d1e59-d1e239@516-534">Sic rerum uersa condicio est, ut diuinum merito racionis animal non aliter sibi
            splendere, nisi inanimate superlectilis possessione uideatur.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e321">Boecius II. de consolacione.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e324" n="ah">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e326">Gloriam adeo inmoderato querimus affectu quod boni magis uideri quam esse, mali
            autem esse quam uideri uolumus. Vnde poeta: falsus honor iuuat et mendax infamia
            terret.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e328">Tullius.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e331" n="ai">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e333">Qui sordido uehiculo erubescit, precioso gloriabitur. Quid ad rem pertinent mule
            saginate? Quid ista uehicula celata? Quid fallere deaurate? Quid monilia demissa
            pectoribus? Ista nec dominum facere possunt meliorem nec mulam.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e335">Seneca LXXXVIII. epistola.</ref>
        </p>

        <p xml:id="timf-glom-d1e338" n="ak">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e340">O quantum erat seculi decus, Catonem uno caballo esse contentum et ne toto quidem!
            Partem enim sarcine ab utroque latere dependentes occupabant. O quam cuperem illi nunc
            aliquem occurrere ex hiis trussulis in uia, et multum ante se pulueris
            agitantibus!</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e342">Seneca ibidem.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e345" n="al">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e347">Queris quali mensa, quali argento, quam paribus ministeriis et leuibus afferatur
            cibus; nil preter cibum natura desiderat. Nunquid tibi cum fauces urit sitis, aurea
            queris pocula? Ambiciosa non est fames, contenta est desinere. Que desinat, non nimis
            curat.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e349">Seneca.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e352" n="am">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e354">Nunquid fortis se fortem gloriabitur, quem corporis egritudo efficit
            infirmum?</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e356">Seneca libro de moribus.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e360" n="an">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e362">Nunquid diues in opibus suis gloriatur, cuius spem fur uel tyrannus
            arripuit?</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e364">Ibidem.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e367" n="ao">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e369">Nunquid nobilitas gloriabitur effecta, nonnunquam indignis et miserabilioribus
            seruiens?</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e371">Ibidem.</ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-glom-d1e374" n="ap">
          <quote xml:id="timf-glom-Qd1e376">Cito ignominia fit superbi gloria.</quote>
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e378">Seneca in prouerbiis.</ref>
        </p>

        <p xml:id="timf-glom-d1e381" n="ubi">
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e383" target="http://scta.info/resource/timf-ambi">Ambicio</ref>; <ref xml:id="timf-glom-Rd1e386">Caro ad</ref>; <ref xml:id="timf-glom-Rd1e388">Consideracio a</ref>; <ref xml:id="timf-glom-Rd1e390">Curiositas
          x</ref>; <ref xml:id="timf-glom-Rd1e392">Diuicie af</ref>, <ref xml:id="timf-glom-Rd1e395">ah</ref>, <ref xml:id="timf-glom-Rd1e397">ax</ref>; <ref xml:id="timf-glom-Rd1e399">Eleemosyna ap</ref>,
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e401">ax</ref>; <ref xml:id="timf-glom-Rd1e403">Fauor</ref>; <ref xml:id="timf-glom-Rd1e405" target="http://scta.info/resource/timf-gaud-d1e226">Gaudium r</ref>; <ref xml:id="timf-glom-Rd1e409" target="http://scta.info/resource/timf-glob-d1e118">Gloria bona b</ref>,
          <ref xml:id="timf-glom-Rd1e412" target="http://scta.info/resource/timf-glob-d1e147">f</ref>, <ref xml:id="timf-glom-Rd1e415" target="http://scta.info/resource/timf-glob-d1e154">g</ref>; <ref xml:id="timf-glom-Rd1e418">Honor a</ref>, <ref xml:id="timf-glom-Rd1e420">b</ref>; <ref xml:id="timf-glom-Rd1e422">Ypocrisis an</ref>;
            <ref xml:id="timf-glom-Rd1e425">Laus ap</ref>; <ref xml:id="timf-glom-Rd1e427">Mors ao</ref>; <ref xml:id="timf-glom-Rd1e429">Mundus</ref>; <ref xml:id="timf-glom-Rd1e431">Prosperitas u</ref>,
            <ref xml:id="timf-glom-Rd1e433">x</ref>, <ref xml:id="timf-glom-Rd1e435">ag</ref>, <ref xml:id="timf-glom-Rd1e438">an</ref>, <ref xml:id="timf-glom-Rd1e440">ao</ref>, <ref xml:id="timf-glom-Rd1e442">ap</ref>; <ref xml:id="timf-glom-Rd1e444">Solitudo
            s</ref>; <ref xml:id="timf-glom-Rd1e446">Tempus k</ref>; <ref xml:id="timf-glom-Rd1e448">Vita g</ref>, <ref xml:id="timf-glom-Rd1e451">l</ref>. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>