<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Incarnatio</title>
        <author ref="#ThomasOfIreland">Thomas Hybernicus</author>
        <respStmt>
          <name>Chris Nighman</name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Incarnatio</title>
          <date when="2025-04-01">April 1, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref> and <ref target="http://www.manipulusflorum.com/">Manipulus floreum
            Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pb" n="bnf15985">Bnf 15985</witness>
          <witness xml:id="Pc" n="bnf15986">Bnf 15986</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-04-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="timf-inca">
        <head xml:id="timf-inca-Hd1e109">Incarnatio</head>
        <p xml:id="timf-inca-d1e111" n="a">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e113">Non liberaretur humanum genus, nisi sermo Dei dignaretur esse humanus. Nam et ille
            homo dicitur humanus, qui se exhibet esse hominem, et maxime hospicio suscipit hominem.
            Si ergo humanus dicitur, qui in domo sua suscipit hominem, quam humanus est qui in se
            ipso suscepit hominem?</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e115">Augustinus de uerbis apostoli.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inca-d1e118" n="b">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e120">Si ergo homo non perisset, filius hominis non uenisset.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e122">Augustinus ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inca-d1e125" n="c">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e127">Iudee citharam respice, ut musicum melos sonis dulcibus reddat. Tria pariter adesse
            uidentur: ars, manus, corda; et tamen unus sonus auditur: ars dictat, manus tangit,
            corda resonat. Tria pariter operantur, sed sola corda resonat. Nec ars nec manus sonum
            reddunt, sed cum corda pariter operantur. Sic nec Pater nec Spiritus Sanctus susceperunt
            carnem, et tamen cum Filio pariter operantur. Sonum sola corda excutit, carnem solus
            Christus accepit. Operatio in tribus constat, sed quomodo pertinet ad solam cordam soni
            redditio, sic pertinet ad solum Christum carnis humane susceptio.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e129">Augustinus de incarnatione Domini contra Iudeos.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inca-d1e132" n="d">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e134">Dicat michi Iudeus incredulus, quemadmodum arida uirga floruit et fronduit et nuces
            protulit. Et ego dicam illi quomodo uirgo concepit et peperit. Sed profecto Iudeus nec
            uirge poterit explicare conceptum, nec ego uirginis partum.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e136">Augustinus ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inca-d1e140" n="e">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e142">Formam uiri assumendo et de femina nascendo utrumque sexum hoc modo honorandum
            indicauit.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e144">Augustinus contra Faustum.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inca-d1e147" n="f">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e149">Si ratio queritur, non erit mirabile; si exemplum poscitur, non erit singulare.
            Demus Deum aliquid posse, quod nos fateamur inuestigare non posse. In talibus rebus tota
            ratio facti est potencia facientis.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e151">Augustinus II. epistola ad Volusianum.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inca-d1e154" n="g">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e156">Vultis, inquit, eius saltus agnoscere? De celo uenit in uterum, de utero uenit in
            presepium, de presepio uenit in crucem, de cruce uenit in sepulcrum, et de sepulcro
            rediit in celum.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e158">Gregorius omelia XXIX. tractans illud Canticorum II.: Ecce uenit saliens in
            montibus.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inca-d1e161" n="h">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e163">Deus Pater unicum Filium suum in utero uirginis humane nature coniungens, Deum ante
            secula sibi coeternum fieri uoluit hominem in fine seculorum. Et quem sine tempore
            genuit, saluandis hominibus cum tempore ostendit.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e165">Gregorius libris II. et VIII. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inca-d1e168" n="i">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e170">Mediator Dei et hominum, ut culpas nostre transgressionis extingueret, uenit
            mortalitatis nostre flagella tolerare. Et qui Patri equalis est per diuinitatem, propter
            nos uenit ad flagella per carnem. Que nimirum flagella non susciperet, nisi formam
            hominis dampnati redimendo sumpsisset. Et nisi primus homo delinqueret, secundus ad
            passionum probra minime ueniret.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e172">Gregorius libro III. moralium.</ref>
        </p>

        <p xml:id="timf-inca-d1e175" n="k"> Incarnatio k <quote xml:id="timf-inca-Qd1e177">Christus in carne natus de uirgine contagio culpe inquinatus
            non est, et tamen ultione culpe depressus est. Admissa propria non habuit, et tamen
            penam carnalium sine culpa suscepit.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e179">Ibidem.</ref>
        </p>

        <p xml:id="timf-inca-d1e183" n="l">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e185">Christus mediator et cetera, ut quia per ima nostra longe distabamus a summis, in
            seipso uno iungeret ima summis, atque ex eo nobis uia redeundi fieret, quo summis suis
            ima nostra copularet.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e187">Gregorius XX. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inca-d1e190" n="m">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e192">Tria opera tres mixturas fecit omnipotens illa maiestas in assumptione nostre
            carnis, ita mirabiliter singularia et singulariter mirabiliter, ut talia nec facta sunt,
            nec facienda sint amplius super terram. Coniuncta quidem sunt ad inuicem: Deus et homo,
            mater et uirgo, fides et cor humanum. Verbum enim anima et caro in unam conuenere
            personam, et hec tria unum, et hoc unum tria sunt, nec in confusione substancie sed in
            unitate persone. Hec est prima et superexcellens mixtura. Secunda est uirgo et mater
            utique et admirabilis et singularis, a seculo non est auditum quod uirgo esset que
            peperit, quod mater esset que uirgo permansit. Tercia est fides et cor humanum, et hec
            quidem inferior sed non minus forsitan fortis. Mirum enim quomodo cor humanum hiis
            duobus fidem accommodauit, quomodo credi potuit quod Deus homo esset, quod uirgo fuerit
            que peperisset. Sicut ferrum et testa iungi non possunt, sic hec duo nequeunt
            commisceri, si non misceat glutinum spiritus Dei. Et hec quidem mixtura excellens,
            secunda excellentior, sed tercia excellentissima.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e194">Bernardus sermone X.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inca-d1e197" n="n">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e199">Quanti te fecit Deus ex hiis que pro te factus est agnosce, ut appareat tibi
            benignitas eius in humanitate. Quanto enim minorem se fecit in humilitate, tanto maiorem
            exhibuit in bonitate, et quanto pro me uilior, tanto michi carior. Aduerte homo quia
            limus es et non sis superbus, et quia Deo iunctus es, non sis ingratus.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e201">Bernardus sermone XXII.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inca-d1e204" n="o">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e206">Venit medicus ad egrotos, redemptor ad uenditos, ad errantes uia, ad mortuos
            uita.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e208">Bernardus ad milites templi in sermone.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inca-d1e211" n="p">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e213">Nemo hominum nouit, nec noscere potest ad plenum, quid boni ad graciam, quid
            congruencie ad sapienciam, quid decoris ad gloriam, quid commodi ad salutem, penes
            seipsam contineat huius uenerandi misterii, scilicet humane redemptionis, inscrutabilis
            altitudo.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e215">Bernardus in epistola.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inca-d1e218" n="q">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e220">Scio quia uerbum caro factum est et quomodo factum sit nescio. Miraris quia ego
            nescio? Omnis creatura ignorat.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e222">Crisostomus omelia V.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inca-d1e226" n="r">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e228">Salua proprietate utriusque substancie et in una coeunte personam, suscipitur a
            maiestate humilitas, a uirtute infirmitas, ab eternitate mortalitas, et ad rependendum
            conditionis nostre debitum, natura inuiolabilis nature est unita passibili, Deusque
            uerus et homo uerus in unitatem Domini temperatur ut, quod nostris remediis congruebat,
            unus atque idem Dei hominumque mediator et mori posset ex uno, et resurgere posset ex
            altero.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e230">Leo papa in sermone.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inca-d1e233" n="s">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e235">Verbi incarnatio hoc contulit facienda quod facta, et sacramentum salutis humane in
            nulla unquam antiquitate cessauit. Quod predicauerunt apostoli, hoc annunciauerunt
            prophete. Nec sero est impletum, quod semper est creditum, nec minus adepti sunt, qui in
            illud crediderunt promissum, quam qui susceperunt donatum.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e237">Leo papa ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inca-d1e240" n="t">
          <quote xml:id="timf-inca-Qd1e242" source="http://scta.info/resource/hsvhsv-g10033-d1e184@60-79">Opus restaurationis est incarnatio uerbi cum omnibus sacramentis suis, siue hiis
            qui precesserunt ab initio seculi, siue qui sequuntur.</quote>
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e244" corresp="#timf-inca-Qd1e242">Hugo in libro de sacramentis.</ref>
        </p>

        <p xml:id="timf-inca-d1e247" n="ubi">
          <ref xml:id="timf-inca-Rd1e249">Aduentus</ref>; <ref xml:id="timf-inca-Rd1e251">Amor n</ref>; <ref xml:id="timf-inca-Rd1e253">Angelus l</ref>; <ref xml:id="timf-inca-Rd1e255">Ascensio l</ref>,
            <ref xml:id="timf-inca-Rd1e257">u</ref>; <ref xml:id="timf-inca-Rd1e260">Humilitas q</ref>; <ref xml:id="timf-inca-Rd1e262">Maria f</ref>, <ref xml:id="timf-inca-Rd1e264">s</ref>, <ref xml:id="timf-inca-Rd1e266">ac</ref>,
            <ref xml:id="timf-inca-Rd1e268">am</ref>; <ref xml:id="timf-inca-Rd1e270">Necessitas c</ref>, <ref xml:id="timf-inca-Rd1e273">g</ref>, <ref xml:id="timf-inca-Rd1e275">h</ref>, <ref xml:id="timf-inca-Rd1e277">q</ref>. </p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
