<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ipocrisis</title>
        <author ref="#ThomasOfIreland">Thomas Hybernicus</author>
        <respStmt>
          <name>Chris Nighman</name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Ipocrisis</title>
          <date when="2025-04-01">April 1, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref> and <ref target="http://www.manipulusflorum.com/">Manipulus floreum
            Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pb" n="bnf15985">Bnf 15985</witness>
          <witness xml:id="Pc" n="bnf15986">Bnf 15986</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-04-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="timf-ipoc">
        <head xml:id="timf-ipoc-Hd1e109">Ipocrisis</head>
        <p xml:id="timf-ipoc-d1e111" n="a">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e113">Simulata equitas non est equitas, sed duplex iniquitas, quia et iniquitas et
            simulacio.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e115">Augustinus super Psalmum LXIII.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e118" n="b">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e120">Quisquis appetit uideri quod non est, ypocrita est. Simulat enim iustum nec
            exhibet, quia totum fructum in laude hominum ponit.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e122">Augustinus libro de sermone Domini in monte.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e125" n="c">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/adcd-l6-d1e951@214-228">Seneca eo dampnabilius colebat ydola, quo illa que mendaciter agebat, sic ageret,
            ut cum populo ueraciter agere existimaretur.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e129" corresp="#timf-ipoc-Qd1e127">Augustinus libro VI. de ciuitate Dei.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e132" n="d">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e134">Ypocrita, qui Latine dicitur simulator, auarus raptor est, qui dum inique agens
            desiderat de sanctitate uenerari, laudem uite rapit aliene.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e136">Glossa Augustini super illud Iob XXVII.: Que est spes ypocrite? </ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e140" n="e">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e142">Quam multos ypocritas sub habitu monachorum usquequaque dispersit callidissimus
            hostis, circueuntes prouincias. Omnes petunt, omnes exigunt, aut sumptus lucrose
            egestatis, aut simulate precium sanctitatis.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e144">Augustinus libro de operibus monachorum.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e147" n="f">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e149">Cum ceperint aliquibus temptacionibus ea ipsa uel subtrahi uel negari, que isto
            uelamine consecuti sunt, uel consequi cupierunt, tunc necesse est, ut appareat, utrum
            lupus sit in pelle ouina an ouis in sua.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e151">Augustinus super illud Matthei VII.: Qui ueniunt ad uos in uestimentis ouium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e154" n="g">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e156">Latet plerumque sub tristi amictu lasciuia et deformis horror uili ueste obtexitur
            ut secreta peculancium tegantur animorum.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e158">Ambrosius in quodam sermone.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e161" n="h">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e163">Si castum me simulo et aliud est in consciencia, habeo gloriam mercenarii sed
            supplicia peccatoris. Et in comparacione duorum malorum, leuius est malum aperte peccare
            quam simulare et fingere sanctitatem.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e165">Ieronymus super Ysaiam libro VI.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e168" n="i">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e170">Quia strepitu labiorum benedicant Domino, et immunda mente ueritati interius
            contradicunt.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e172">Ieronymus super illud Matthei XV.: Populus hic labiis me honorat.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e175" n="k">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e177">Intus Nero, foris Cato, totus ambiguus monstrum est uelut quedam bestia compacta,
            secundum illud poeticum: Leo pars prima, draco media, ipsa chimera.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e179">Ieronymus in quadam epistola.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e183" n="l">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e185">Quia multi simulati et ficti, ideo difficile inuenitur, in quo cor et facies, id
            est operacio atque doctrina, in bono conueniant. Cum autem hoc inuenies da gloriam Deo,
            quia hoc eius donum est.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e187">Glossa super illud Ecclesiastici XIII.: Vestigium cordis boni et facientis bonum
            difficile inuenies.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e190" n="m">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e192">Ve peccatori terram ingredienti duabus uiis. Duabus quippe uiis terram peccator
            ingreditur, quando et Dei est quod opere exhibet, et mundi quod per cogitacionem
            querit.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e194">Gregorius libro I. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e197" n="n">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e199">Simon crucem portans nequaquam moritur, quia omnis ypocrita corpus quidem per
            abstinenciam afficit, sed tamen per amorem glorie mundo uiuit.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e201">Gregorius libro VIII. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e204" n="o">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e206">Non indues uestem ex lana linoque contextam. Per lanam simplicitas, per linum
            subtilitas designatur. Et nimirum uestis que ex lana linoque contexitur, linum interius
            celat, lanamque exterius demonstrat. Vestem ergo ex lino lanaque contextam induit, qui
            in locucione uel actione qua utitur, intus subtilitatem malicie cooperit, et
            simplicitatem foris innocencie ostendit.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e208">Gregorius ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e211" n="p">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e213">Quid in cunctis suis operibus ypocrita sperat, nisi reuerenciam honoris, gloriam
            laudis, a melioribus metui, sanctus ab omnibus uocari? Ecce quomodo adulteratur liquor
            balsami.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e215">Gregorius VIII. libro moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e218" n="q">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e220">Ypocrita per arroganciam deprauatus paratior est mori quam corripi.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e222">Gregorius ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e226" n="r">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e228">Ypocrite, cum eciam in peccatis grauibus missis moriuntur, sanctos se esse
            reputant, quia sanctos se reputari estimant. Student enim non uirtutes colere sed uicia
            colorare.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e230">Gregorius.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e233" n="s">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e235">Qualis ypocrita imperitis innotescit, talis uult ab omnibus estimari; et paratior
            est mori quam corripi. Ypocrita quot uiciis plenus est, quasi tot stercoribus in
            conspectu eterni iudicis illius pectus fetet. Ypocritarum corda dyabolus tacitus tenet,
            et quasi ipse ibi quietus dormit, ubi eos quos possidet quiescere non permittit.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e237">Gregorius in moralibus.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e240" n="t">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e242">Quid est uita ypocrite, nisi quedam uisio fantasmatis que hoc ostendit in ymagine,
            quod non habet ex ueritate?</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e244">Gregorius in moralibus.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e247" n="u">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e249">Ypocrisis est uirtutum simulacione clausum uicium abscondere et arte
            palliare.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e251">Gregorius in moralibus.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e254" n="x">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e256">Ypocrita in laude positus, si hunc quisquam corripere audeat, asperitate sua
            protinus uitam corripientis cecat. Reprehensum se in prauitate irascitur, loqui sibi
            redarguentem, deterior efficitur, exasperatus in contumeliam surgit. Bona opera sua in
            usum proprie laudis assumit, quod solius proprium est Dei, sumit in laudem, sui scilicet
            gloriam.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e258">Gregorius in moralibus.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e261" n="y">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e263">Ypocrite, quo exterius hominibus placent, eo se interius aspicere negligunt,
            totosque se in uerbis proximorum fundunt, et sanctos se esse estimant, quia sic se
            haberi ab hominibus pensant.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e265">Gregorius libro XI. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e269" n="z">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e271">Vult ypocrita scire diuina eloquia, nec tamen facere. Vult docte loqui, nec tamen
            uiuere.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e273">Gregorius libro XV. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e276" n="ab">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e278">Omnis ypocrita corpus per abstinenciam afficit, sed tamen per amorem glorie mundo
            uiuit.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e280">Gregorius libro VIII. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e283" n="ac">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e285">Ypocrite ante districtum iudicem excusacionem de ignorancia habere non possunt,
            quia dum ante oculos hominum omnem modum sanctitatis ostentant, ipsi sibi sunt
            testimonio, quia bene uiuere non ignorant.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e287">Gregorius libro XVI. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e290" n="ad">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e292">Ypocrite per causas Dei intentioni deseruiunt seculi, quia per ipsa quoque que se
            agere sancta ostendunt, non conuersionem querunt hominum sed auras fauorum.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e294">Gregorius libro XXI. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e297" n="ae">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e299">Ypocrita ut sine fine crucietur, uiuere sine fine compellitur, ut cuius uita hic
            mortua fuit in culpa, illic eius mors uiuit in pena. Dicat ergo: Luet que fecit omnia,
            nec tamen consumetur, quia cruciatur et non extinguitur, moritur et uiuit, deficit et
            subsistit, finitur semper et sine fine est.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e301">Gregorius libro XX. moralium super illud Iob: Luet et cetera.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e304" n="af">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e306">Quid dicturi sumus, qui iniqua operibus docemus, et sola uoce ea que sunt iusta
            pretendimus? Ossa ieiuniis atteruntur, et mente turgemus. Corpus despectis uestibus
            tegitur et elacione cordis purpuram superamus. Iacemus in cinere, et excelsa non
            despicimus. Doctores humilium, duces superbie ouina facie lupinos dentes
            abscondimus.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e308">Gregorius in registro.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e312" n="ag">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e314">Ypocrite uolunt esse humiles sine despectu, pauperes sine defectu, bene uestiri
            sine sollicitudine, delicate pasci sine labore, aliis adulantes, aliis detrahentes,
            mordaces ut canes, dolosi ut uulpes, superbi ut leones. Intrinsecus autem sunt lupi
            rapaces, mellis dulcedinem, id est inanis glorie et latentis lasciuie ut ursi querentes.
            Volunt esse sine auctoritate iudices, sine uisu testes, postremo falsi accusatores et
            omni ueritate carentes.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e316">Bernardus.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e319" n="ah">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e321">Serpit hodie putrida tabes ypocrisis per omne corpus ecclesie, et quo toleracius,
            eo desperacius, eoque periculosius, quo communius.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e323">Bernardus.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e326" n="ai">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e328">Herodes deuocionem promittit, sed gladium acuit. Maliciam cordis depingit colore
            humilitatis. Huius personam representant ypocrite, qui dum ficte Deum querunt, illum
            nunquam merentur inuenire.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e330">Crisostomus Mattheum XI.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e333" n="ak">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e335">Nulla res sic exterminat bonum sicut simulacio. Nam malum sub specie boni celatum,
            dum non cognoscitur, non cauetur.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e337">Crisostomus Mattheum VII.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e340" n="al">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e342">Lupus tectus pelle ouina per uocem cognoscitur, et per actum ouis balat inclinata
            deorsum, lupus ululat contra celum. Hoc superbie, illud humilitatis signum; ouis herbam
            manducat, lupus carnem.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e344">Crisostomus ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e347" n="am">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e349">O ypocrita, si bonum est bonum esse, ut quid uis apparere, quod non uis esse? Si
            malum est malum esse, ut quid uis esse, quod non uis apparere? Si bonum est bonum
            apparere, melius est bonum esse. Si malum est malum apparere, peius est malum esse. Ergo
            aut appare quod es, aut esto quod appares.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e351">Crisostomus ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e355" n="an">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e357">Tolle hoc uicium de clero, ut non uelint hominibus apparere, et sine labore omnia
            uicia resecantur. Ex hoc uicio nascitur, ut ne uelint inter se meliorem habere.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e359">Crisostomus super Mattheum omelia III.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e362" n="ao">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e364">Phariseorum iusticia erat in ostentacione operis, non in rectitudine intencionis,
            in locucione, non in opere, in corporis afflictione, non in mandatorum obseruacione, in
            minoribus obseruanciis, relictis grauioribus legis.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e366">Crisostomus super illud Matthei V.: Nisi habundauerit iusticia uestra et
            cetera.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e369" n="ap">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e371">Ypocrita Greco sermone in Latino simulator interpretatur. Qui dum uiciis malus sit,
            bonum se palam ostendit. Ypo enim falsum, crisim iudicium interpretatur.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e373">Ysidorus libro ethimologiarum.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e376" n="aq">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e378">Exitus manifestat, quod a principio celabatur, et que dubia sunt in origine,
            probantur a fine.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e380">Hugo de meditacione.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e383" n="ar">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e385">Ypocrisis subtile malum, secretum uirus, uenenum latens, uirtutum fucus, tynea
            sanctitatis. Ypocrisis secura simulat, prospera fallit, curiosa mentitur, et crudeli
            arte uirtutes truncat mucrone uirtutum; ieiunium ieiunio perimit, oracione oracionem
            uacuat, misericordiam miseracione prosternit. Ypocrisis cognata febri, frigido poculo
            propinat ardorem. Quod corporibus est ydropis, hoc ypocrisis animabus; hoc est, ydropis
            bibendo sitit, ypocrisis inebriata est siti.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e387">Petrus Rauennas in sermone.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e390" n="as">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e392">Tocius iniurie nulla capitalior quam eorum, que maxime cum fallunt, id agunt ut
            uiri boni uideantur. Ideo Oracius: Nunquam te fallant animi sub uulpe latentes. Impia
            sub dulci melle uenena latent.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e394">Idem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e398" n="at">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e400">Preceptio celestis uult iactanciam tollere, pompam auferre, uanitatem demere,
            submouere inanem gloriam, et sic iusticiam uult celari. Iusticia per se sibi habundat ad
            gloriam; spectaculum populi, uulgi laudes, fauores hominum, mundi gloriam non requirit.
            Illa uero iusticia que est ypocrisis iusticia non est: mentitur oculis, fallit aspectus,
            uidentibus illudit, decipit audientes, seducit turbas, trahit populos, famam uendit,
            emit clamorem; mercedem rapit presentem, premium non querit futurum; cecat oculos, ceca
            ipsa; non uidens uult uideri.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e402">Petrus Rauennas ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e405" n="au">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e407">Demostenes, cum interrogaretur quidnam in dicendo esset efficacissimum, respondit:
            itokpic, id est ypocrisim; interpellatus iterumque et tercio idem dixit.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e409">Valerius Maximus libro VII.</ref>
        </p>



        <p xml:id="timf-ipoc-d1e412" n="ax">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e414">Illud te ammoneo, ne eorum more qui non proficere sed conspici cupiunt, facias
            aliqua que in habitu tuo aut genere uite notabilia sunt. Asperum cultum et uiciosum
            caput et negligentiorem barbam et indictum argento odium et cubile humi positum et
            quicquid aliud laudem peruersa uia sequitur euita.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e416">Seneca XIII. epistola.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e419" n="ay">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e421">Quid si nos hominum consuetudini ceperimus excerpere? Intus omnia dissimilia sint,
            frons populo nostra conueniat. Non splendeat toga, nec sordeat quidem; non habeamus
            argentum in quo soli auri celatura descenderit, sed non putemus fragilitatis iudicium
            auro argentoque caruisse.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e423">Ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e426" n="az">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e428">Nempe propositum est secundum naturam uiuere. Hoc autem contra naturam est:
            torquere corpus suum et faciles odisse mundicias et scalorem appetere et cibis non
            tantum uilibus uti sed horridis.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e430">Ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e433" n="ba">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e435">Non habemus ista odorifera, nec emptorem decipimus nichil inuenturum, cum
            intrauerit preter illa, que in fronte suspensa sunt.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e437">Seneca XXXIII. epistola.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e441" n="bc">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e443">Multorum quia inbecilla sunt latent uicia. Instrumenta illis explicande nequicie
            desunt. Sic tuto serpens eciam pestifera tractatur dum riget frigore; non desunt tamen
            illi uenena sed torpent. Multorum crudelitas et luxuria et ambicio, ut paria pessimis
            audeat, fauore fortune deficit.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e445">Seneca XLII. epistola.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e448" n="bd">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e450">Virtutem bona sequitur fide, qui se non exornat et pingit, sed idem siue ex
            denunciato uideatur siue imparatus ac subito. Nichil simulacio proficit; ueritas in
            omnem partem sui eadem est.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e452">Seneca LXXX. epistola.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e455" n="be">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e457">Vis uideri ab hominibus an non? Nunquam bone honestatis est longa simulacio. Quid
            de alienis moribus et tuis iudices? Multi sunt obligandi, pauci sunt offendendi.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e459">Seneca ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e462" n="bf">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e464">Multo magis ad rem pertinet, qualis tibi quam qualis aliis uidearis.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e466">Seneca LXXXVII. epistola.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e469" n="bg">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e471">Nunquam bona fide uicia mansuescunt. Tygres et leones nunquam feritatem exuunt,
            aliquando submittunt, et cum minime expectaueris exasperatur toruitas mitigata.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e473">Seneca ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e476" n="bh">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e478">Nemo potest personam fictam diu ferre. Ficta cito in naturam suam recidunt, quibus
            autem ueritas subest, quecumque, ut ita dicam, ex solido enascuntur, in maius meliusque
            procedunt.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e480">Seneca ad Neronem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-ipoc-d1e484" n="bi">
          <quote xml:id="timf-ipoc-Qd1e486">Malus, ubi se bonum simulat, tunc est pessimus.</quote>
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e488">Seneca in prouerbiis.</ref>
        </p>

        <p xml:id="timf-ipoc-d1e491" n="ubi">
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e493" target="http://scta.info/resource/timf-abst-d1e468">Abstinencia s</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e495" target="http://scta.info/resource/timf-adul-d1e702">Adulacio ah</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e497" target="http://scta.info/resource/timf-ambi-d1e468">Ambicio s</ref>, 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e499" target="http://scta.info/resource/timf-ambi-d1e488">t</ref>;
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e501" target="http://scta.info/resource/timf-avar-d1e427">Auaricia q</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e504">Confessio ag</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e506">Consciencia n</ref>;
            <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e508">Contemptus s</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e510">Conuersacio b</ref>, <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e512">al</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e514">Cor a</ref>,
            <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e517">b</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e519">Correctio ad</ref>; <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e521">Detractio e</ref>; <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e523">Doctrina ag</ref>;
          ø            <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e525" target="http://scta.info/resource/timf-fraus-d1e118">Fraus b</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e527">Gloria uana i</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e530" target="http://scta.info/resource/timf-honor-d1e211"><!-- target uncertain; there are two p entries and its not clear which is target -->Honor p</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e532" target="http://scta.info/resource/timf-humi-d1e183">Humilitas k</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e534" target="http://scta.info/resource/timf-inim-d1e183 ">Inimicicia m</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e536">Paciencia a</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e538">Perfectio q</ref>;
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e540">Prelacio cm</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e543">Religio p</ref>, 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e545">ak</ref>, 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e547">at</ref>,
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e549">ax</ref>, 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e551">ay</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e553">Sacerdos t</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e556">Superbia r</ref>,
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e558">ae</ref>; 
          <ref xml:id="timf-ipoc-Rd1e560">Verecundia t</ref>. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
