<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Instabilitas</title>
        <author ref="#ThomasOfIreland">Thomas Hybernicus</author>
        <respStmt>
          <name>Chris Nighman</name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Instabilitas</title>
          <date when="2025-04-01">April 1, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref> and <ref target="http://www.manipulusflorum.com/">Manipulus floreum
            Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pb" n="bnf15985">Bnf 15985</witness>
          <witness xml:id="Pc" n="bnf15986">Bnf 15986</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-04-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="timf-inst">
        <head xml:id="timf-inst-Hd1e109">Instabilitas</head>
        <p xml:id="timf-inst-d1e111" n="a">
          <quote xml:id="timf-inst-Qd1e113">Iam quisque nostrum bonum opus suscipere, agere, implere nunc scit, nunc nescit,
            nunc delectatur, nunc non delectatur, ut nouerit non sue facultatis, sed diuini muneris
            esse uel quod scit, uel quod delectatur, ac sic ab elationis uanitate sanetur et sciat,
            quam uere non de terra ista, sed spiritualiter dictum sit: Dominus dabit bonitatem et
            terra nostra et cetera. Tanto autem magis delectat opus bonum, quanto magis diligitur
            Deus summum atque incommutabile bonum.</quote>
          <ref xml:id="timf-inst-Rd1e115">Augustinus de peccatorum meritis et remissione.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inst-d1e118" n="b">
          <quote xml:id="timf-inst-Qd1e120">Tria sunt que uagam mentem stabilem faciunt: uigilie, meditatio et oratio, quarum
            assiduitas et iugis intentio conferunt anime stabilem firmitatem.</quote>
          <ref xml:id="timf-inst-Rd1e122">Iohannes Cassianus de institutis monachorum.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inst-d1e125" n="c">
          <quote xml:id="timf-inst-Qd1e127">Stabilitas est mentem fixam obtinere nulla locorum uel temporum uarietate in
            diuersa iactare.</quote>
          <ref xml:id="timf-inst-Rd1e129">Hugo.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inst-d1e132" n="d">
          <quote xml:id="timf-inst-Qd1e134">Vir est qui contra biformes fortune euentus uniformi mentis constancia militat
            premunitus.</quote>
          <ref xml:id="timf-inst-Rd1e136">Tullius.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inst-d1e140" n="e">
          <quote xml:id="timf-inst-Qd1e142">Maximum indicium male mentis est fluctuatio et inter simulationem uirtutum et
            amorem uiciorum assidua iactatio.</quote>
          <ref xml:id="timf-inst-Rd1e144">Seneca in epistola.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inst-d1e147" n="f">
          <quote xml:id="timf-inst-Qd1e149">Diuersitas est uicium et signum uacillantis animi ac nondum habentis uigorem suum.
            Nemo proponit sibi quod uelit, nec si proposuit perseuerat in eo sed transilit, nec
            tantum mutat sed reddit, et in ea que deseruit ac dampnauit reuoluitur. Quid est
            sapiencia? semper idem uelle atque idem nolle. Non potest idem semper placere nisi
            rectum. Variatur cotidie iudicium et in contrarium uertitur, ac plerisque agitur uita
            per usum.</quote>
          <ref xml:id="timf-inst-Rd1e151">Seneca in epistola.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inst-d1e154" n="g">
          <quote xml:id="timf-inst-Qd1e156">Nec peregrinatione longa, nec locorum uarietatibus tristiciam mentis grauitatemque
            discucies. Animum debes mutare non celum. Licet uastum traieceris mare. Sequntur te
            quocumque perueneris uicia. Quid miraris nil tibi peregrinationes prodesse cum te
            circumferas? Premit te eadem causa que expulit. Quid terrarum iuuare nouitas potest?
            Quid cognitio urbium aut locorum? in irritum cedit ista iactatio. Honus animi deponendum
            est; non ante tibi ullus placebit locus. Vadis huc illuc, non excusias insides pondus
            quod ipsa iactatione incommodius fit, sicut in naui honera immota minus urgent,
            inequaliter conuoluta cicius eam partem in quam incumbere demergunt. Motu ipso tibi
            noces. Egrum enim concutis. In ultimas expelleris terras. Magis quis ueneris quam quo
            interest. Bene uiuere omni loco positum est.</quote>
          <ref xml:id="timf-inst-Rd1e158">Seneca in epistola.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inst-d1e161" n="h">
          <quote xml:id="timf-inst-Qd1e163">Mutare loca et in alium de alio transilire nolo. Frequens migracio instabilis est
            animi. Vt animum possis continere, primum corporis fugam siste. Deinde plurimum remedia
            continuata proficiunt, sine dediscere oculos tuos, sine aures assuescere sanioribus
            uerbis. Quociens processeris, aliqua que remouent cupiditates occurrent.</quote>
          <ref xml:id="timf-inst-Rd1e165">Seneca in epistola.</ref>
        </p>

        <p xml:id="timf-inst-d1e168" n="ubi">
          <ref xml:id="timf-inst-Rd1e170">Conuersatio al</ref>. </p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>