<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Apostoli</title>
        <author ref="#ThomasOfIreland">Thomas Hybernicus</author>
        <respStmt>
          <name>Chris Nighman</name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Apostoli</title>
          <date when="2018-05-22">May 22, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref> and <ref target="http://www.manipulusflorum.com/">Manipulus floreum Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pb" n="bnf15985">Bnf 15985</witness>
          <witness xml:id="Pc" n="bnf15985">Bnf 15986</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-05-22" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="timf-apos">
        <head xml:id="timf-apos-Hd1e117">Apostoli</head>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e120">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e122">a</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e125">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e129">Currunt utrique ad metam martyrii, perueniunt ad coronam non quidem eodem temporis
        cursu, sed eodem anni reuertentis occursu. Cum enim sit in eorum passione anni
        diuersitas, est tamen in uno die geminata festiuitas.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e129" xml:id="timf-apos-Rd1e135">Augustinus in sermone apostolorum Petri et Pauli.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e140">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e142">b</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e145">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e149">Quis nunc iam desperet aut de humilitate generis aut de magnitudine criminis, cum
        uideat sic inundasse celestis gracie fontem ut et piscatorem regibus preponeret et
        persecutorem apostolis coequaret? Ille enim dum pauperiem suam curat, alimenta cotidiani
        uictus querit in pelago, factus est diues in Christo cui reges et naciones famulantur in
        seculo. Paulus uero dum urget gladiis sanctorum, fidei suscepit iugum et magister factus
        est gencium, forma martyrum, formido demonum, indultor criminum, fonsque
        uirtutum.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e149" xml:id="timf-apos-Rd1e155">Augustinus ibidem (in sermone apostolorum Petri et Pauli).</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e160">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e162">c</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e165">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e169">Dedit Dominus potestatem apostolis super naturam ut eam curarent, super demones ut
        eos euerterent, super elementa ut ipsa immutarent, super mortem ut eam contempnerent,
        super angelos ut corpus Domini consecrarent. Hec eciam potestas data est eorum
        successoribus secundum illud Apocalypsis XI.: Hii habent potestatem claudendi celum et
        conuertendi aquam in sanguinem.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e169" xml:id="timf-apos-Rd1e175">Augustinus in sermone de apostolis.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e180">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e182">d</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e185">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e189">Ex paucissimis et imperitissimis et abiectissimis multiplicantur, nobilitantur,
        sublimantur copiosissima agmina, clarissima ingenia, cultissima eloquia, doctorum
        acutorum ac facundorum.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e189" xml:id="timf-apos-Rd1e195">Augustinus II. epistola ad Volusianum.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e201">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e203">e</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e206">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e210">Christus Ihesus Petrum et Andream et alios per quos operatus est salutem in medio
        terre, non de foro Iustiniani, sed de simplicitate piscatoria legitur assumpsisse.
        Inflat enim sapiencia huius mundi et legum uentosa loquacitas. Elegit enim non reges,
        non senatores, non philosophos, sed plebeios pauperes, indoctos piscatores, ineruditos
        liberalibus disciplinis, non peritos grammatica, non armatos dyaletica, non rethorica
        inflatos. Piscatores Christus cum rethibus fidei paucissimos misit, atque ita ex omni
        genere tam multos pisces et tanto mirabiliores quanto rariores eciam ipsos philosophos
        cepit.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e210" xml:id="timf-apos-Rd1e216">Augustinus in sermone de apostolis.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e221">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e223">f</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e226">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e230">Petrus sequebatur a longe et cetera. Fortasse et in hoc Petrus nobis maxima fit
        admiracione reuerendus quod Dominum non reliquit, eciam cum uiueret. Metus nature est
        cura pietatis. Alienum quod timet, suum quod non fugit. Quod sequitur deuocionis, quod
        negat obreptionis. Commune quod labitur, fidei quod penitet.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e230" xml:id="timf-apos-Rd1e236">Ambrosius super Lucam libro IX.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e241">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e243">g</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e246">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e250">Non sine causa factum putemus quod una die, uno loco, unius tyranni apostoli
        tollerauere sentenciam. Vna die passi sunt ut ad Christum pariter peruenirent; uno loco
        ne alteri Roma deesset; sub uno persecutore ut equalis crudelitas utrumque
        constringeret. Dies ergo pro merito, locus pro gloria, persecutor decretus est pro
        uirtute.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e250" xml:id="timf-apos-Rd1e256">Ambrosius in sermone apostolorum Petri et Pauli.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e261">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e263">h</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e266">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e270">Paulus non est inferior Petro quamuis ille ecclesie fundamenta, iste sapiens
        architectus sciens uestigia fundare populorum. Nec Paulus indignus collegio apostolorum
        cum primo sit confitendus et nulli secundus.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e270" xml:id="timf-apos-Rd1e276">Ambrosius libro IIII. de spiritu sancto.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e281">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e283">i</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e286">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e290">Potestatem tribuit Dominus apostolis ut sciant qui dampnantur a talibus humanam
        sentenciam diuina sentencia corroborari.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e290" xml:id="timf-apos-Rd1e296">Ieronymus super illud Matthei XVIII.: Quecumque alligaueritis super terram.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e301">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e303">k</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e306">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e310">Piscatores illitterati mittuntur ad predicandum ne fides credencium non uirtute
        humana sed eloquencia et doctrina Dei fieri putaretur.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e310" xml:id="timf-apos-Rd1e316">Ieronymus super Mattheum libro I. super illud: Venite post me.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e322">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e324">l</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e327">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e331">Nemo apostolis pauperior fuit; nemo tantum pro Domino dereliquit.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e331" xml:id="timf-apos-Rd1e337">Ieronymus in epistola ad Exuperancium.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e342">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e344">m</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e347">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e351">Paulus terram simul ac mare, Greciam simul atque barbariam, omnemque prorsus,
        quanta est sub sole regionem, quasi uolitans circuiuit, non simplici labore uelut in
        uacuum itinera percurrens, sed peccatorum spinas pariter euellens, nimbum pietatis
        ubique seminans, errores fugans, ueritatem reducens, ex hominibus angelos faciens, quin
        immo ipsos homines quasi ex demonibus angelos prouehens.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e351" xml:id="timf-apos-Rd1e357">Crisostomus de laudibus Pauli omelia I.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e362">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e364">n</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e367">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e371">O mirabiles quoque fluuios nobis genuit Paulus, non secundum paradysi fontem
        quattuor tantum sed eciam multo plures ac cotidie fluentes, non terram irrigantes sed
        animas hominum ad producenda uirtutum germina suscitantes! Quis igitur ad explicanda
        Pauli merita sermo sufficiet? Que lingua laudibus eius inuenietur equalis cum omnia que
        sunt in hominibus bona anima una possideat, et ea cuncta plene atque cumulate nec solum
        hominum sed eciam, quod plus est, angelorum?</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e371" xml:id="timf-apos-Rd1e377">Crisostomus ibidem (de laudibus Pauli) omelia I.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e382">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e384">o</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e387">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e391">Paulus celi ciuis, ecclesiarum columpna, angelus terrestris, celestis homo. Sicut
        enim missum in ignem ferrum, totum profecto ignis efficitur, sic Paulus caritate
        succensus, totus effectus est caritas.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e391" xml:id="timf-apos-Rd1e397">Ibidem (Crisostomus de laudibus Pauli omelia I.).</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e402">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e404">p</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e407">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e411">Misit Christus apostolos quasi sol radios suos, quasi rosa suauitates sui odoris,
        quasi ignis scintillas suas dispersit, ut sicut sol in radiis apparet, sicut rosa in
        odoribus suis sentitur, sicut ignis in scintillis suis aspicitur, sic in illorum
        uirtutibus Christi potencia agnoscatur. Quis enim uidens discipulos bene instructos non
        scienciam magistri collaudet? Faciebat enim mirabilia Christus; faciebant et discipuli
        eius et inter mirabilium operaciones maior fama uirtutum crescebat.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e411" xml:id="timf-apos-Rd1e417">Crisostomus super Mattheum.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e422">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e424">q</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e427">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e431">O frater mi Thimothee, si uidisses agones consummacionis ipsorum, defecisses quidem
        pre tristicia et dolore! Quis non fleret illa hora quando preceptum sentencie egressum
        est in eos, ut scilicet Petrus crucifigeretur et Paulus decollaretur? Vidisses quidem
        tunc turbas Iudeorum et gentilium percucientes eos et expuentes in facies eorum, sed
        aduenienti terribili tempore consummacionis ipsorum ligauerunt columpnas mundi, non
        utique absque fratrum gemitu atque ploratu et cum separarentur ab inuicem. Tunc Paulus
        ait Petro: Pax tecum fundamentum ecclesiarum, pastor ouium et agnorum Christi. Ac Petrus
        ad Paulum: Vade in pace predicator bonorum, mediator et dux salutis iustorum. Cum autem
        elongassent eos ab inuicem, secutus sum magistrum meum. Non in eodem loco siue uico
        occiderunt eos.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e431" xml:id="timf-apos-Rd1e437">Dyonisius in epistola ad Thimotheum.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e443">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e445">r</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e448">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e452">Attende miraculum, uide prodigium, frater mi Thimothee. Nam presens fui in tempore
        separacionis eorum, post mortem autem eorum uidi eos inuicem manu ad manum intrantes
        portas urbis et indutos ueste luminis et coronis claritatis et lucis ornatos.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e452" xml:id="timf-apos-Rd1e458">Dyonisius in eadem epistola (ad Thimotheum).</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e463">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e465">s</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e468">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e472">Merito apostolis sanctis attribuitur quod in sapiencie libris legitur: Hii sunt
        uiri misericordie. Sunt enim plane uiri misericordie siue quia misericordiam consecuti,
        siue quia misericordia pleni, siue quia misericorditer a Deo donati nobis.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e472" xml:id="timf-apos-Rd1e478">Bernardus in sermone apostolorum Petri et Pauli.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e483">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e485">t</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e488">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e492">Scimus quod uiri isti nec sibi uixere, nec sibi sunt mortui, sed ei qui pro ipsis
        mortuus est, magis autem nobis omnibus propter illum. Pro nobis facit eorum uita, eorum
        doctrina, eciam et mors ipsa; et enim conuersione eminenciam, in predicacione
        sapienciam, in passione sua pacienciam nobis beati apostoli contulerunt qui eciam usque
        hodie conferre non cessant misericordia pleni et sanctarum oracionum fructibus.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e492" xml:id="timf-apos-Rd1e498">Bernardus ibidem (in sermone apostolorum Petri et Pauli).</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e503">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e505">u</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e508">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e512">Igne Spiritus sancti quasi uiue lucis fonte Christus apostolos suos perfudit ut
        ipsius postmodum uniuersum mundum tanquam duodecim solis radii ac totidem lampades
        ueritatis illuminarent et inebriati nouo uino repleant atque irrigent sciencia corda
        omnium populorum.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e512" xml:id="timf-apos-Rd1e518">Leo papa in sermone apostolorum Petri et Pauli.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e523">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e525">x</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e528">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e532">Veniente luce diei egritudines alleuiantur, homines a sompno excitentur, aues
        garriunt, bestie ad latibula sua fugiunt, sic luce apostolorum ueniente mundus fuit
        edificatus in credendis, fecundatus in operibus bonis, alleuiatus peccatis, excitatus a
        negligenciis, animatus ad contemplacionem celestium, ereptus de postestate
        demonum.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e532" xml:id="timf-apos-Rd1e538">Basilius tractans illud Matthei V.: Vos estis lux mundi.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e543">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e545">y</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e548">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e552">Paulus ultra humana raptus est ad tercium celum. Celestia secreta cognouit ut
        ecclesiarum futurus doctor inter angelos disceret quod inter homines predicaret.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e552" xml:id="timf-apos-Rd1e558">Maximus in sermone apostolorum Petri et Pauli.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e564">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e566">z</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e569">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e573">[abest in manuscriptis]</quote>
              <bibl/>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e581">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e583">ab</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e586">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e590">Litteris quas ad ciuitatem siue caput prouincie direxisti mira exhortacione uitam
        moralem continentes usque refecti sumus quos sensus non puto ex te dictos, sed per te.
        Tanta enim maiestas earum est rerum, tantaque generositate callens ut uix suffecturas
        putem etates hominum quibus hiis instrui ut non dicam perfici possent.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e590" xml:id="timf-apos-Rd1e596">Seneca epistola I. ad Paulum.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e601">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e603">ac</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e606">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e610">Confiteor Augustum sensibus tuis permotum cui perlecto uirtutis exordio, ista uox
        fuit: Mirari eum posse ut qui non legittime imbutus sit taliter senciat, cui ego
        respondi: Solere deos ore innocencium effari.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e610" xml:id="timf-apos-Rd1e616">Seneca VII. epistola.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e621">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e623">ad</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e626">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e630">Aue, mi Paule karissime. Putasne me contristari et non luctuosum esse quod de
        innocencia uestra deinde supplicium sumatur? Sed feramus equo animo et utamur foro quod
        sors concessit, donec inuicta felicitas finem malis imponat.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e630" xml:id="timf-apos-Rd1e636">Seneca XI. epistola ad Paulum.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e641">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e643">ae</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e646">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e650">Aue, mi Paule karissime. Cum sis uertex et altissimorum omnium moncium cacumen, uis
        ita latere, ita sim tibi proximus ut alter tuus deputer. Nam qui meus tuus apud te locus
        qui tuus uelim ut meus. Optarem enim eius esse loci apud meos cuius sis, Paule, apud
        Christianos.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e650" xml:id="timf-apos-Rd1e656">Seneca XII. epistola.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e661">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e663">af</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e666">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e670">Allegorice et enigmatice multa a te colliduntur et ideo rerum tanta uis et muneris
        tibi tributa cultu quodam decoranda est. Certum michi concedas uelim Latinitati morem
        gerere, honestis uocibus speciem adhibere ut generosi muneris concessio digne a te
        possit expediri. Mirum enim tam arduas sentencias tam humilibus et quasi inordinatis
        uerbis resonasse.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e670" xml:id="timf-apos-Rd1e676">Seneca XIII. epistola ad Paulum.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-apos-Dd1e682">
          <head xml:id="timf-apos-Hd1e684">ag</head>
          <p xml:id="timf-apos-d1e687">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-apos-Qd1e691">Tuam tubam totus orbis iure ueneratur quam constat geminata felicitate cecinisse
        quando nec emulum reperit nec equalem.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-apos-Qd1e691" xml:id="timf-apos-Rd1e697">Cassiodorus.</ref>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>