<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fides sive Fidelitas</title>
        <author ref="#ThomasOfIreland">Thomas Hybernicus</author>
        <respStmt>
          <name>Chris Nighman</name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Fides sive Fidelitas</title>
          <date when="2024-08-30">August 30, 2024</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref> and <ref target="http://www.manipulusflorum.com/">Manipulus floreum
            Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
            
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pb" n="bnf15985">Bnf 15985</witness>
          <witness xml:id="Pc" n="bnf15986">Bnf 15986</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2024-08-30" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.
          </p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="timf-gloa">
        <head xml:id="timf-gloa-Hd1e109">Gloria aeterna</head>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e111" n="a">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e113"> Tanta est pulcritudo iusticie, tanta est iocunditas lucis eterne, hoc est
            incommutabilis ueritatis atque sapiencie, ut eciam si non liceret in ea amplius manere
            quam unius diei mora, propter hoc solum innumerabiles anni huius uite pleni deliciis et
            circumfluencia bonorum temporalium recte meritoque contempnerentur. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e115"> Augustinus libro de moribus ecclesie. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e118" n="b">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e120" source="http://scta.info/resource/adcd-l22-d1e3833@189-331"> Verus honor, qui nulli negabitur digno, nulli deferetur indigno, sed nec ad
            eum ambiet ullus indignus, ubi nullus permittetur esse nisi dignus. Vera pax, ubi nichil
            aduersi nec a se ipso, nec ab alio quisque pacietur. Premium uirtutis erit ipse qui
            uirtutem dedit eique se ipsum, quo melius et maius nichil possit esse promisit. Quid est
            enim aliud quod per prophetam dixit: Ero illorum Deus et ipsi erunt michi plebs; ubi ego
            ero unde sacientur, ego ero quecumque ab hominibus honeste desiderantur, et uita et
            salus et uictus et copia et gloria et honor et pax et omnia bona? Sic enim et illud
            recte intelligitur quod ait Apostolus: Vt sit Deus omnia in omnibus. Ipse finis erit
            desideriorum nostrorum qui sine fine uidebitur, sine fastidio amabitur, sine fatigacione
            laudabitur. Hoc munus, hic affectus, hic actus procul dubio erit omnibus, sicut uita
            eterna, communis. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e123"> Augustinus libro XXII. de ciuitate Dei. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e126" n="c">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e128"> Facilius possumus dicere in illa uita eterna, quid ibi non sit, quam quid
            ibi sit. Non est ibi mors, non est ibi luctus, non est ibi lassitudo, non est
            infirmitas, non est fames; nulla sitis, nulli estus, nulla corruptio, nulla indigencia,
            nulla mesticia, nulla tristicia. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e130"> Augustinus de symbolo libro III. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e133" n="d">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e135"> Illuc festinate ubi semper uiuatis. Si enim sic amatis istam miseram
            fluuidamque uitam, ubi cum tanto labore uiuitis et ubi uix currendo, satagendo, sudando,
            suspirando necessariis corporis satisfaciatis; quanto magis amare debetis uitam eternam,
            ubi nullum laborem sustinebitis, ubi semper summa securitas, summa felicitas, felix
            libertas, felix beatitudo; ubi implebitur illud quod Dominus dicit in ewangelio: Erunt
            homines similes angelis, et illud: Fulgebunt iusti et cetera. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e137"> Augustinus de utilitate agende penitencie. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e141" n="e">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e143"> Hereditas, inquam, Christi qua coheredes sumus, non minuitur copia
            possessorum, nec fit angustior numerositate coheredum, sed tanta est multis quanta
            paucis, tanta singulis quanta omnibus. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e145"> Augustinus super Psalmum XLIX. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e148" n="f">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e150"> Tantum emit uidua duobus minutis, quantum emit Petrus relinquens recia,
            quantum emit Zacheus dando dimidium patrimonium. Regnum Dei tantum ualet, quantum
            habueris. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e152"> Augustinus ibidem. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e155" n="g">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e157"> Hoc est ociosorum negocium, hoc opus uacancium, hec actio quietorum, hec
            cura securorum. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e159"> Augustinus super Psalmum CX. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e162" n="h">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e164"> Diuicie si diliguntur, ibi seruentur, ubi perire non possunt; honor si
            diligitur, illuc habeatur, ubi nemo indignus honoratur; salus si diligitur, ibi
            adipiscenda desideretur, ubi adepta nichil timetur; uita si diligitur, ibi acquiratur,
            ubi nulla morte finitur. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e166"> Augustinus in epistola. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e169" n="i">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e171"> Tanto illud quod ualde magnum est, quod nec oculus uidit, quia non est
            color, nec auris audiuit, quia non est sonus, nec in cor hominis ascendit, quia cor
            hominis illuc debet ascendere, sumemus capacius, quanto id et fidelius credimus, et
            speramus firmius, et desideramus ardencius. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e173"> Augustinus ad Diascorum. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e176" n="k">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e178"> Talis erit illa delectacio pulcritudinis, ut semper tibi presens sit, et
            nunquam sacieris, immo semper sacieris, et nunquam sacieris. Si enim dixero quod non
            saciaberis, fames erit. Si dixero quod saciaberis, fastidium timeo. Vbi nec fastidium
            erit nec fames, quid dicam nescio, sed Deus habet quod exhibeat. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e180"> Augustinus super Iohannem omelia III. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e184" n="l">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e186"> Ecce uenale est regnum Dei; eme, si uis. Nec multum existimes de re magna
            propter precii magnitudinem. Tantum ualet, quantum habes. Noli querere quid habeas, sed
            qualis sis. Res ista te ualet tantum, quantum es. Tu te da et habebis illam. Sed malus
            sum, inquies, et forte me non accipit. Dando te illi, bonus eris. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e188"> Augustinus de spiritu et anima. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e191" n="m">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e193"> Regnum celorum uim patitur. Ideo quia reatus quem littera sine spiritu
            iubendo faciebat, credendo soluitur et uiolencia Spiritus Sancti impetratur. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e195"> Augustinus in libro de fide et operibus. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e198" n="n">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e200"> Non erit aliqua inuidia disparis claritatis, quoniam regnabit in omnibus
            unitas caritatis. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e202"> Augustinus super Iohannem. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e205" n="o">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e207"> Incomparabiliter superna ciuitas clara est, ubi uictoria ueritas, ubi
            dignitas sanctitas, ubi uita eternitas. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e209"> Augustinus. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e212" n="p">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e214"> In ciuitate Dei rex ueritas, lex caritas, dignitas equitas, pax felicitas,
            uita eternitas; sed in ciuitate dyaboli econtra rex falsitas, lex cupiditas, dignitas
            iniquitas, lis felicitas, uita temporalitas. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e216"> Augustinus de ciuitate Dei. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e219" n="q">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e221"> Ibi ymnidici angelorum chori, ibi societas supernorum ciuium, ibi dulcis
            solempnitas a peregrinacionis huius tristi labore redeuncium, ibi festiuitas sine fine,
            eternitas sine labe, serenitas sine nube. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e223"> Augustinus super Iohannem in omelia: Ego sum pastor bonus. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e227" n="r">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e229"> Si consideremus, que et quanta sunt que sanctis dabuntur in die iudicii,
            que et quanta sunt que nobis promittuntur in celis, uilescunt omnia que habentur in
            terris. Terrena namque substancia superne felicitati comparata pondus est, non
            subsidium. Temporalis uita eterne uite comparata mors est dicenda pocius quam uita. Que
            lingua uel quis intellectus capere sufficit illa superne ciuitatis quanta sint gaudia,
            angelorum choris interesse, cum beatissimis spiritibus glorie conditoris assistere,
            presentem Dei uultum cernere, incircumscriptum uidere, nullo mortis metu affici,
            incorruptionis munere letari? </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e231"> Augustinus in encheridion. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e234" n="s">
          <!-- first part doesn't seem to be in city of god -->
          Ibi quicquid amabitur aderit, nec desiderabitur quod non aderit. Omne quod
            ibi erit bonum erit, et summus Deus summum bonum erit, et quod est omnino beatissimum,
            ita semper fore certum erit. <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e238" source="http://scta.info/resource/adcd-l22-d1e3845/critical/transcription@180-210"> Ibi uacabimus et uidebimus, uidebimus et amabimus, amabimus
            et laudabimus. Ecce quod erit in fine sine fine. Nam quis alius noster est finis nisi
            peruenire ad regnum, cuius nullus est finis?</quote> 
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e241"> Augustinus libro XXII. de ciuitate Dei. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e244" n="t">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e246"> Quod Deus preparauit diligentibus se, fide non capitur, spe non attingitur,
            caritate non comprehenditur, desideria et uota transgreditur; acquiri potest, estimari
            non potest. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e248"> Augustinus ibidem. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e251" n="u">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e253"> Ibi tota uirtus erit uidere quod amas, et summa felicitas amare quod
            uideas, et ibi beata uita in suo fonte bibitur, ubi ueritatis uisio clarissime aperitur. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e255"> Augustinus XII. de ciuitate Dei. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e258" n="x">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e260"> Regnum celorum non est dantis sed accipientis. Non est enim personarum
            acceptio apud Deum, sed quicumque se talem prebuerit ut regno celorum dignus fiat, hic
            accipiet quod non persone sed uite paratum est. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e262"> Ieronymus super Psalmum LXVIII. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e265" n="y">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e267"> Nullus labor durus, nullum tempus longum uideri debet, quo gloria
            eternitatis acquiritur. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e269"> Ieronymus in epistola. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e273" n="z">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e275"> Regnum celorum uim patitur. Grandis uiolencia est generatos in terra celum
            querere et possidere per uirtutem quod non tenuimus per naturam. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e277"> Ieronymus. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e280" n="ab">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e282"> Quantalibet intencione se humana mens tetenderit, eciam si fantasias
            ymaginum corporalium a cogitacione conpescat. Si enim omnes circumscriptos spiritus ab
            oculis cordis ammoueat, adhuc tamen in carne mortali posita uidere gloriam Dei non ualet
            sicut est, sed quicquid de illa est quod in mente resplendet, similitudo et non ipsa
            est. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e284"> Gregorius super Ezechielem omelia VIII. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e287" n="ac">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e289"> Curramus, sequamur Christum; non sunt hic uera solacia, sed ibi ponitur
            ubi uera uita. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e291"> Gregorius in moralibus. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e294" n="ad">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e296"> Regnum celorum rapi uult nostris fletibus, quod nostris meritis non
            debetur. Videte si negare debemus quod petimur, quando patroni sunt qui petunt. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e298"> Gregorius in omelia. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e301" n="ae">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e303"> Tanta uis in illa pace nos sociat, ut quod in se quisque non acceperit,
            hoc se accepisse in alio exultet. Vna cunctis erit beatitudo leticie, quamuis non una
            sit omnibus sublimitas uite. Erit et in illa beatitudine culpe memoria, non que mentem
            polluat, sed que nos leticie arcius astringit. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e305"> Gregorius in moralibus. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e308" n="af">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e310"> Solis iustis celestis patrie debentur premia, ut humiles, casti, mites
            atque misericordes ad gaudia eterna perueniant. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e312"> Gregorius in moralibus. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e316" n="ag">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e318"> In domo Patris mansiones multe sunt. Si enim dispar retribucio in illa
            beatitudine eterna non esset, una pocius mansio quam multe essent. Multe ergo mansiones
            sunt, in quibus et distincti bonorum ordines propter meritorum consorcium communiter
            letentur. Et tamen unum denarium omnes laborantes accipiunt, qui in multis mansionibus
            distinguntur, quia et una est beatitudo quam illic percipiunt, et dispar retribucionis
            qualitas quam per opera diuersa sequntur. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e320"> Gregorius libro IIII. dyalogorum. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e323" n="ah">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e325"> Quoniam electis in hac uita est dilectio operum, in alia quoque uita erit
            procul dubio discrecio dignitatum, ut quo hic alius alium superat, illic alius alium
            retribucione transcendat. Et quamuis in illa retribucione dignitas eadem non sit, una
            tamen omnibus uita beatitudinis erit. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e327"> Gregorius libro IIII. moralium. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e330" n="ai">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e332"> Corona duodecim stellarum in patria: prima stella memoria sine obliuione;
            secunda racio sine errore; tercia uoluntas sine omni perturbacione; quarta
            impassibilitas in quam corpus nostrum surget sine corruptione; quinta claritas qua
            configurabitur claritati corporis Christi; sexta agilitas ut secundum mobilitatem
            cogitacionum nostrarum fit agile; septima subtilitas ut quantumlibet spissum uel solidum
            ei penetrabile; octaua est diligere proximum suum in omni ueritate tanquam seipsum; nona
            est uidere proximum suum in omni puritate diligentem se sicut diligit semetipsum; decima
            est Deum perfecte diligere, scilicet plusquam seipsum; undecima est diligere seipsum
            tantummodo propter Deum; duodecima est uidere Deum diligentem se supra quam diligat
            seipsum. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e334"> Bernardus in quodam sermone. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e337" n="ak">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e339"> O uere felix et gloriosa sacietas! O sanctum conuiuium! O desiderabiles
            epule, ubi nimirum anxietas nulla, nullum poterit esse fastidium, quin sacietas summa et
            summum inerit desiderium! </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e341"> Bernardus in sermone. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e344" n="al">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e346"> Illud uerum et solum est gaudium, quod non de creatura, sed de Creatore
            concipitur, et quod, cum possederis, nemo tollet a te, cui comparata omnis aliunde
            iocunditas meror est, omnis suauitas dolor est, omne dulce amarum, omne decorum fedum,
            omne postremo, quodcumque aliud delectari possit, molestum. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e348"> Bernardus in epistola. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e351" n="am">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e353"> Festinemus ad locum tuciorem, id est ad agrum uberiorem, ad pastum
            saniorem, ut habitemus sine metu, habundemus sine defectu, epulemur sine fastidio. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e355"> Bernardus. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e359" n="an">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e361"> O beata regio paradysi! O beata regio deliciarum ad quam suspiro de ualle
            lacrimarum, ubi sapiencia sine ignorancia, ubi memoria sine obliuione, ubi intellectus
            sine errore, ubi racio sine obscuritate fulgebit! Beati qui habitant ibi et laudabunt
            Deum in secula seculorum amen. Regnum Dei conceditur, promittitur, ostenditur,
            percipitur. Conceditur in predestinacione, promittitur in uocacione, ostenditur in
            iustificacione, percipitur in glorificacione. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e363"> Bernardus in sermone. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e366" n="ao">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e368"> Nulla erit in futuro discordia sed cuncta consona, cuncta conueniencia.
            Omnium enim sanctorum erit una concordia, nullus ibi dyaboli metus, nulle insidie
            demonum, terrore gehenne procul, mors neque corporis neque anime, sed immortalitatis
            munere metus uterque resolutus. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e370"> Crisostomus de reparatione lapsi. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e373" n="ap">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e375"> Intuere cetum non solum ex hominibus sed ex angelis atque archangelis,
            tronis eciam et dominationibus, principatibus ac potestatibus conuocatum. De rege autem
            qui horum medius residet, dicere uox nulla sufficiet. Effugit enim omnem sermonem atque
            omnem sensum humane mentis excedit decus illud, illa pulcritudo, illa uirtus, illa
            gloria, illa magnificencia, illa maiestas. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e377"> Crisostomus ibidem. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e380" n="aq">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e382"> Si cotidie oporteret nos tormenta perferre, si ipsam gehennam paruo
            tempore tollerare pro eo, ut Christum uidere possemus in gloria uenientem et sanctorum
            eius numero sociari, non erat dignum pati omne quod triste est, modo ut tanti boni
            tanteque glorie participes haberemur. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e384"> Crisostomus ibidem. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e387" n="ar">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e389"> Futura uita ubi creditur esse beate sempiterna, sempiterne beata; ubi est
            certa securitas, secura tranquillitas, tranquilla iocunditas, felix eternitas, eterna
            felicitas; ubi est amor perfectus, timor nullus, dies eternus, alacer motus et unus
            omnium spiritus. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e391"> Prosper de uita contemplatiua. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e394" n="as">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e396"> Futura uita ubi ipsa ciuitas que est angelorum sanctorumque omnium
            congregacione beata, meritis fulgentibus micat, eterna salus exuberat, ueritas regnat;
            ubi nec fallit quisquam nec fallitur, unde nullus beatus eicitur; ubi nullus miser
            admittitur. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e398"> Prosper ibidem. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e402" n="at">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e404"> Ad fidem plures ueniunt, et ad celeste regnum pauci perducuntur. Omnes
            enim canonici uocantur ad electionem, sed unus eligitur. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e406"> Rabanus super illud Matthei XX.: Multi uocati, pauci uero electi. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e409" n="au">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e411"> Patriam nostram paradysum computemus, parentes patriarchas iam habere
            cepimus. Quid non properamus et currimus ut patriam nostram uidere, ut parentes salutare
            possimus? Magnus illic nos karorum numerus expectat, parentum, fratrum, filiorum
            frequens nos et copiosa turba desiderat iam de sua incolumitate secura, adhuc de nostra
            salute sollicita. Ad horum conspectum et complexum uenire quanta et illis et nobis in
            commune leticia est. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e413"> Cyprianus epistola VI. de mortalitate. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e416" n="ax">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e418"> Bene dicitur Dominum celum extendere, ubi meretrices et publicanos eum
            constat admittere. Nam cum sint per iusticias celi iustorum, facti sunt et gracie
            largitate peccancium. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e420"> Cassiodorus super illud Psalmi: Extendit celum sicut pellem. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e423" n="ay">
          <quote xml:id="timf-gloa-Qd1e425"> Eternitas est diuturnitas sine inicio et fine, et carens omni
            mutabilitate. </quote>
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e427"> Boecius. </ref>
        </p>
        <p xml:id="timf-gloa-d1e430" n="ubi">
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e432" target="http://scta.info/resource/timf-acci-d1e266">Accidia g</ref>; <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e435" target="http://scta.info/resource/timf-amor-d1e427">Amor q</ref>, <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e438" target="http://scta.info/resource/timf-amor-d1e765">al</ref>, <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e441" target="http://scta.info/resource/timf-amor-d1e1145">bg</ref>; <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e444" target="http://scta.info/resource/timf-ange-d1e145">Angelus
            b</ref>, <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e448" target="http://scta.info/resource/timf-ange-d1e185">d</ref>; <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e451" target="http://scta.info/resource/timf-anim-d1e448">Anima r</ref>; <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e454">Beatitudo b</ref>, <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e456">l</ref>,
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e458">m</ref>, <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e460">p</ref>; <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e463">Consolacio e</ref>; <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e465">Delicie g</ref>;
          <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e467">Desiderium c</ref>; <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e469">Diuicie q</ref>; <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e471">Gaudium a</ref>; <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e473">Infernus
            r</ref>; <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e476">Innocencia e</ref>; <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e478">Labor f</ref>, <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e480">g</ref>; <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e482">Mandatum
              c</ref>; <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e484">Meritum c</ref>, <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e486">p</ref>; <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e489">Tempus a</ref>; <ref xml:id="timf-gloa-Rd1e491">Vita e</ref>.
          
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>