<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ambicio</title>
        <author ref="#ThomasOfIreland">Thomas Hybernicus</author>
        <respStmt>
          <name>Chris Nighman</name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Ambicio</title>
          <date when="2018-05-22">May 22, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref> and <ref target="http://www.manipulusflorum.com/">Manipulus floreum Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pb" n="bnf15985">Bnf 15985</witness>
          <witness xml:id="Pc" n="bnf15985">Bnf 15986</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-05-22" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="timf-ambi">
        <head xml:id="timf-ambi-Hd1e117">Ambicio</head>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e120">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e122">a</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e125">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e129">Noluit Christus regnum terrenum cum superbia que cathedra pestilencie ideo recte
        dicitur quia non fere quisquam est qui careat amore dominandi et humanam non appetat
        gloriam.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e129" xml:id="timf-ambi-Rd1e135">Augustinus super Psalmos.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e140">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e142">b</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e145">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e149">Quociens hominibus preesse desidero, tociens Deo meo preire contendo.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e149" xml:id="timf-ambi-Rd1e155">Augustinus ibidem (super Psalmos).</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e160">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e162">c</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e165">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e169">Erugo mentis est appetencia dignitatum, si in hiis summa spes uite presentis
        letetur. Resipiscat unusquisque a furore secularium cupiditatum que ita mentem animumque
        perturbant ut compos sui esse non possit.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e169" xml:id="timf-ambi-Rd1e175">Ambrosius super Lucam libro IIII.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e180">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e182">d</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e185">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e189">Hoc ipso perniciosior est ambicio quod blanda est consiliatricula dignitatum et
        sepe quos uicia nulla delectant quos nulla potuit mouere luxuria, nulla auaricia
        subruere facit ambicio criminosos. Habet enim forensem graciam, domesticum periculum et
        ut dominetur aliis prius seruit. Curuatur obsequio ut honore donetur, et dum uult esse
        sublimior, fit remissior.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e189" xml:id="timf-ambi-Rd1e195">Ambrosius ibidem (super Lucam libro IIII.).</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e201">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e203">e</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e206">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e210">Prope omnium criminum fontes hec tria monstrantur esse genera uiciorum, scilicet
        gula, iactancia et ambicio. Cause autem cupiditatis sunt carnis delectacio, species
        gule, et auiditas potencie.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e210" xml:id="timf-ambi-Rd1e216">Ambrosius ibidem (super Lucam libro IIII.).</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e221">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e223">f</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e226">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e230">Sicut is qui inuitatus renuit, quesitus refugit, sacris est altaribus admouendus,
        sic qui ultro ambit uel inportunum se ingerit est procul dubio repellendus. Nam qui sic
        nititur ad altiora conscendere, quid agit nisi ut crescendo decrescat et ascendendo
        exterius, interius in profunda descendat?</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e230" xml:id="timf-ambi-Rd1e236">Gregorius in registro.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e241">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e243">g</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e246">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e250">Ordinate ad ordines accedendum est. Nam casum appetit qui ad summa loci fastigia
        postpositis gradibus per abrupta ascensum querit.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e250" xml:id="timf-ambi-Rd1e256">Gregorius ibidem (in registro).</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e261">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e263">h</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e266">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e270">Quisquis sacerdocium non ad elacionis culpam sed ad utilitatem adipisci desiderat,
        prius uires suas cum eo quod est subiturus onere metiatur ut et impar abstineat et ad id
        cum metu eciam cui se sufficere existimat accedat.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e270" xml:id="timf-ambi-Rd1e276">Gregorius ibidem (in registro).</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e281">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e283">i</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e286">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e290">Locus regiminis desiderantibus negandus est, fugientibus offerendus. Virtutibus
        ergo pollens coactus ad regimen ueniat, uirtutibus uacuus nec coactus accedat.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e290" xml:id="timf-ambi-Rd1e296">Gregorius in pastorali.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e301">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e303">k</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e306">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e310">Sicut toto desiderio debemus occupacionem fugere, ita si desit qui presidet,
        occupacionis onus libenti necesse est animo subire.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e310" xml:id="timf-ambi-Rd1e316">Gregorius in registro.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e322">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e324">l</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e327">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e331">Multi non tanta fiducia et alacritate currerent ad honores, si et se sentirent. Et
        onere grauari metuerent, nec cum tanto labore et periculo quarumlibet affectarent
        infulas dignitatum. Nunc uero quia sola attenditur gloria et non pena, purum esse
        clericum erubescitur in ecclesia, sese uiles estimant et inglorios qui quocumque
        eminentiori loco non fuerint sublimati.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e331" xml:id="timf-ambi-Rd1e337">Bernardus in epistola ad Henricum Senonensem.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e342">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e344">m</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e347">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e351">Annon limina apostolorum iam plus ambicio quam deuocio terit? Annon uocibus eius
        uestrum tota die resultat palacium? Annon questibus eius tota legum canonumque
        disciplina insudat? Annon spoliis eius tota Ytalia inhiat inexplebili auiditate? Non
        quod ualde Romani curent quo fine res terminetur, sed quia diligunt munera, sequntur
        retribuciones. Nude nuda loquar, non detego uerenda, sed inuerecunda confuto.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e351" xml:id="timf-ambi-Rd1e357">Bernardus de consideracione ad Eugenium libro III.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e362">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e364">n</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e367">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e371">O ambicio, ambiciencium crux, quomodo omnes torques, omnibus places? Nil acrius
        cruciat, nil molestius inquietat, nil tamen apud miseros mortales celebrius negociis
        eius.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e371" xml:id="timf-ambi-Rd1e377">Bernardus de consideracione libro III.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e382">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e384">o</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e387">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e391">Ambicio: subtile malum, secretum uirus, pestis occulta, doli artifex, mater
        ypocrisis, liuoris parens, uiciorum origo, tinea sanctitatis, excecatrix cordium, ex
        remediis morbos creans, ex medicina langorem generans.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e391" xml:id="timf-ambi-Rd1e397">Bernardus in sermone quadragesime.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e402">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e404">p</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e407">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e411">Potestatis ambicio angelum felicitate angelica priuauit; sciencie appetitus hominem
        immortalitatis gloria spoliauit. Non Euam cibus deflexerat, non mandatorum destituerat
        obliuio, sed promissio honoris ambicio illecebrosa decepit.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e411" xml:id="timf-ambi-Rd1e417">Bernardus in quodam sermone.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e422">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e424">q</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e427">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e431">Omnis adeundi honoris ecclesiastici abscideretur ambicio, si se iudicandos pocius
        quam iudicaturos, hii qui preesse uolunt populis, cogitarent.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e431" xml:id="timf-ambi-Rd1e437">Origines super epistolam ad Romanos.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e443">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e445">r</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e448">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e452">Ambicio est quedam simia caritatis. Caritas enim paciens est pro eternis; ambicio
        patitur omnia pro caducis. Caritas benigna est pauperibus, ambicio diuitibus. Caritas
        omnia suffert pro ueritate, ambicio pro uanitate. Vtraque omnia credit, omnia sperat,
        sed longe dissimili modo.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e452" xml:id="timf-ambi-Rd1e458">Petrus Rauennas in quodam sermone.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e463">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e465">s</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e468">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e472">Ambiciosus semper est pauidus, semper attentus ne dicat quod displiceat.
        Humilitatem simulat, honestatem metitur, affabilitatem exhibet, benignitatem ostendit,
        subsequitur et obsequitur, cunctos honorat, uniuersis inclinat, frequentat curias,
        uisitat optimates, assurgit et amplexatur, applaudit et adulatur. Bene nouit illud
        poeticum: Et si nullus erit puluis, excute nullum.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e472" xml:id="timf-ambi-Rd1e478">Innocencius de uilitate condicionis humane.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e483">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e485">t</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e488">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e492">Ambiciosus promptus et feruidus ubi placere cognouerit, remissus et tepidus ubi
        putauerit displicere. Improbat mala, detestatur iniqua, sed alia cum aliis probat et
        improbat ut iudicetur ydoneus, ut reputetur acceptus, ut laudetur ab omnibus, ut a
        singulis approbetur. Sed ecce, grauem intra se sustinet pugnam difficilemque conflictum!
        Dum iniquitas pulsat animum, ambicio continet manum et, quod illa suggerit, hec fieri
        non permittit. Colludunt ad inuicem mater et filia, iniquitas et ambicio; hec uendicat
        sibi publicum, illa secretum.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e492" xml:id="timf-ambi-Rd1e498">Innocencius ibidem (de uilitate condicionis humane).</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e503">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e505">u</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e508">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e512">Ambiciosus statim ut est ad honorem promotus, in superbiam extollitur, in
        iactanciam effrenatur. Non curat prodesse sed gloriatur preesse; presumit se meliorem
        quia cernit se superiorem. Priores dedignatur amicos, notos ignorat hesternos, comites
        contempnit antiquos. Vultum auertit, ceruicem erigit, fastum ostendit, grandia loquitur,
        sublimia meditatur, subesse non patitur, preesse molitur, subditis onerosus, omnibus
        infestus, preceps, molestus, arrogans, grauis et importunus.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e512" xml:id="timf-ambi-Rd1e518">Innocencius ibidem (de uilitate condicionis humane).</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e523">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e525">x</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e528">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e532">Ambicio multos mortales falsos fieri coegit, aliud clausum in pectore, aliud in
        lingua promptum habere, amicicias inimiciciasque non ex re sed ex commodo estimare,
        magisque uultum quam ingenium bonum habere. Est autem in hoc genere hoc molestum quod in
        magnanimis et munificis sepius incidit potencie cupiditas.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e532" xml:id="timf-ambi-Rd1e538">Tullius in rethorica.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e543">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e545">y</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e548">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e552">Dulcedinem glorie gloriosam Alexandri pectus insaciabile laudis accepit qui
        Anaxachro comiti suo ex auctoritate Democriti preceptoris sui innumerabiles mundos esse
        referenti. Heu me, inquit, miserum quod nec uno quidem adhuc sum potitus! Angusta homini
        possessio glorie fuit que deorum omnium domicilio sufficit.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e552" xml:id="timf-ambi-Rd1e558">Valerius Maximus libro VIII.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e564">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e566">z</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e569">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e573">[abest in manuscriptis]</quote>
              <bibl/>
            </cit>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e581">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e583">ab</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e586">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e590">Grauissimum genus egestatis est in diuiciis inopia. Relinque ambicionem, timida res
        est, uana, uentosa, nullum habet terminum, tam sollicita ne quem ante se uideat quam ne
        se laborat inuidia. Vides autem quam miser sit is cui inuidetur et inuidet, et acrior
        est cupiditas quo illam amplioris rei spes euocat.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e590" xml:id="timf-ambi-Rd1e596">Seneca LXXXVI. epistola.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e601">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e603">ac</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e606">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e610">Eque ambicio non patitur quemquam in ea mensura bonorum conquiescere qua quondam
        fuit eius impudens uotum. Nemo agit de tribunatu gracias, sed conqueritur quod non est
        ad preturam usque perductus. Nec grata est si desit consulatus, nec hoc quidem sufficit
        si unus est ultra. Cupiditas enim non unde uenerit, respicit, sed quo tendit.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e610" xml:id="timf-ambi-Rd1e616">Seneca in epistolis.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e621">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e623">ad</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e626">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e630">Nunquam improbe spei quod datur satis est. Omnia meruisse se existimat, nec satis
        precio estimatum putat. Maiora enim cupimus quo maiora uenerint multoque concitacio est
        ambicio siue cupiditas in magnarum opum congestu collocata ut fame infinito uis acrior
        est quo ex maiore incendio emicuit.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e630" xml:id="timf-ambi-Rd1e636">Seneca libro de beneficiis.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-ambi-Dd1e641">
          <head xml:id="timf-ambi-Hd1e643">ae</head>
          <p xml:id="timf-ambi-d1e646">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-ambi-Qd1e650">Sic est de ambicione quomodo de amica conqueruntur homines. Si uerum affectum
        inspicias, non odiunt sed litigant. Videbis uoluntariam esse illis in eo moram quod egre
        ferre ipsos et misere loquntur. Lecatores enim conqueruntur de molestiis amice, nec
        tamen dimittunt et ambiciosi conqueruntur de laboribus et miseriis ambicionis, nec tamen
        eam dimittunt.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-ambi-Qd1e650" xml:id="timf-ambi-Rd1e656">Seneca epistola XXIII.</ref>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>