<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Homo</title>
        <author ref="#ThomasOfIreland">Thomas Hybernicus</author>
        <respStmt>
          <name>Chris Nighman</name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Homo</title>
          <date when="2025-04-01">April 1, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref> and <ref target="http://www.manipulusflorum.com/">Manipulus floreum
            Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pb" n="bnf15985">Bnf 15985</witness>
          <witness xml:id="Pc" n="bnf15986">Bnf 15986</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-04-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="timf-homo">
        <head xml:id="timf-homo-Hd1e109">Homo</head>
        <p xml:id="timf-homo-d1e111" n="a">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e113">Procliuis et mutabilis est in utrumque humana conditio, ut quocumque intenderit eo
            propendat et uergat, uel ad studia uirtutum uel ad illecebra delictorum.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e115">Ambrosius in libro de Ioseph.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e118" n="b">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e120">Ad hoc homo positus erat in paradiso, ut si se ad conditoris sui obedienciam
            uinculis caritatis astringeret, ad celestem angelorum patriam quandoque sine carnis
            morte transiret.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e122">Gregorius libro IIII. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e125" n="c">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e127">Homo cum in honore esset non intellexit et cetera. In quo honore? Habitabat in
            paradyso et in loco uoluptatis conuersatio eius. Nichil molestie, nichil indigencie
            senciebat, odoriferis stipatus malis, fulcitus floribus, gloria et honore coronatus, et
            constitutus super opera manuum plasmatoris; magis autem ob insigne diuine similitudinis
            precellebat; et erat illi sors ac societas cum plebe angelorum, et cum omni milicia
            celestis exercitus. Sed mutauit istam gloriam in similitudinem uituli comedentis
            fenum.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e129">Bernardus super Cantica.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e132" n="d">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e134">Heu! Tristis et lacrimosa mutatio ut homo, paradisi cola, terre dominus, celi
            ciuis, domesticus Domini sabaoth, frater deorum spirituum et celestium, coheres
            uirtutum, repentina se conuersione inuenit, et propter infirmitatem iacentem in stabulo,
            et propter pecorinam similitudinem indigentem feno, et propter indomitam feritatem
            alligatum presepio, sicut scriptum est: In chamo et freno maxillas eorum
            constringe.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e136">Bernardus ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e140" n="e">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e142">Video hominem prius quattuor uirtutibus amictum. Quid huic deerat quem misericordia
            custodiebat, ueritas docebat, iusticia regebat, pax fouebat?</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e144">Bernardus ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e147" n="f">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e149">Animalia fecit Deus propter hominem, hominem propter se ipsum. Si ergo animalibus
            ministrat propter hominem, quomodo hominibus non ministrabit propter se ipsum?</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e151">Crisostomus super Mattheum VI.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e154" n="g">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e156">Omnem creaturam sensibilem Deus armatam et munitam creauit, alios ueloci pedum
            cursu, alios unguibus, alios pennis, alios cornibus; hominem solum sic disposuit, ut
            uirtus illius sit ipse Deus. Et in eo quod infirmiorem eum fecit, in ipso fortiorem esse
            uoluit in se, ut necessitate infirmitatis coactus, semper necessarium habeat Dominum
            suum requirere.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e158">Crisostomus super Mattheum VII.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e161" n="h">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e163">Pre omnibus malis homo est pessimum malum. Quelibet bestia unum habet et proprie
            malum, homo autem omnia. Dyabolus enim ad iustum accedere non audet, sed malus homo non
            timet, sed contempnit.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e165">Crisostomus Mattheo X.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e168" n="i">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e170">Comparatus est homo iumentis et cetera. Peius est comparari quam nasci. Naturaliter
            non habere rationem tollerabile est; hominem uero ratione decoratum, irrationabili
            nature comparari, uoluntatis crimen est.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e172">Crisostomus in omelia de ascensione.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e175" n="k">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e177">Qui usum uestimentorum primus adinuenit, considerauit quod singula queque
            nascencium propria quedam habeant munimenta, quibus naturam suam ab incommodis
            defendunt. Cortex ambit arborem, penna tegit uolucrem, piscem scama operit, lana ouem
            induit, pilus iumenta et feras uestit, concha testudinem excipit, ebur elephantem iacula
            non timere facit. Nec tamen sine causa factum est, quod cum singula animancium nature
            sue arma habeant secum nata, solus homo inermis nascitur et nudus. Oportuit enim ut
            illis, que sibi preuidere nesciunt, natura consuleret, homini autem ex hoc eciam maior
            experiendi occasio prestaretur, cum illa que ceteris naturaliter data sunt, propria
            ratione sibi inueniret. Multo enim magis enitet nunc ratio hominis hec eadem inueniendo
            quam habendo claruisset, nec sine causa prouerbium sonat, quod ingeniosa fames omnes
            excuderit artes.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e179">Hugo in didascalicon libro I.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e183" n="l">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e185">Vide homo, dicit mundus, quomodo amauit te qui propter te fecit me. Seruio tibi
            quia factus sum propter te, ut tu seruias illi, qui fecit et me et te, me propter te, et
            te propter se. Si sentis beneficium, redde debitum; si accipis benignitatem, redde
            caritatem.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e187">Hugo.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e190" n="m">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e192">Principium iure tribuitur homini, cuius causa uidetur cuncta animalia genuisse
            natura, magna et seua mercede contra tanta sua munera, ut non satis estimare parens
            melior an tristior nouerca fuerit. Ante omnia unum animancium cunctorum alienus
            uelaminis ope, ceteris uarie tegumenta tribuit, testas, cortices, coria, spinas, pilos,
            plumam, pennas, scamas, uellera, et arbori que cortice interdum gemino a frigoribus et
            calore tuta est. Hominem tantum nudum et in nudo humo natali die abicit ad uagitum
            statim et ploratum, nullumque tot animalium aliud ad lacrimas et hoc protinus uite
            principio.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e194">Plinius ystoriarum mundi libro VII.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e197" n="n">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e199">Neque feras quidem inter nos genitas uincula excipiunt et omnium membrorum nexus.
            At homo infeliciter natus iacet manibus pedibusque deuinctis, flens animal ceteris
            imperaturum, et a suppliciis uitam auspicatur, unam tantum ob culpam quia natum est.
            Heu, demenciam ab hiis iniciis existimancium ad superbiam se genitos! Prima roboris spes
            primum temporis munus quadrupedi similem facit.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e201">Ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e204" n="o">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e206">Cetera uidentur sentire naturam suam, alia pernicitatem usurpare, alia prepetes
            uolatus, iure hominem nichil scire sine doctrina, non fari, non ingredi, non uesci,
            breuiterque non aliud nature sponte quam flere. Quam seuissime uni animancium luctus est
            datus, uni luxuria, uni ambitio, uni auaricia, uni immensa uiuendi cupido, uni
            supersticio, uni sepulture cura. Nulli tamen uita fragilior, nulli rerum omnium libido
            maior, nulli pauor confusior, nulli rabies acrior.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e208">Ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e211" n="p">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e213">Cetera animancia in suo genere prope degunt. Congregari uidemus et stare contra
            dissimilia: leonum feritas inter se non dimicat, serpencium morsus non petit serpentes,
            nec maris quidem belue ac pisces nisi in aduersa genera seuiunt. At homini plurima ex
            homine sunt mala.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e215">Idem ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e218" n="q">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e220">Infructuosa intricat cespitem, necat spacia, exhaurit terre uires, cultorem
            conficit dampno, afficit possidentem, at sic excidere istam lucrum est, istam non habere
            commodum est. Sic homo utique qui nature donum, munus anime, rationis beneficium,
            excellenciam sensus, iudicium mentis, artis industriam, culture bonum, in steriles atque
            inopes actus euertit, occupat, mergit auctori fructum, cultori graciam negat. Vnde sicut
            arbor e terra, sic iste uita meretur excidi.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e222">Petrus Rauennas super illud: Arborem fici quidam plantatam habebat.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e226" n="r">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e228">Fuit quoddam tempus, cum in agris homines passim bestiarum more uagarentur, et sibi
            uictu ferino uitam propagabant, nec animi ratione quicquam, sed pleraque uiribus
            corporis administrabant, nondum diuine religionis, non humani officii ratio colebatur,
            nemo nupcias uiderat legitimas, non certos quisquam inspexerat liberos, non, ius
            equabile quid utilitatis haberet, acceperat.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e230">Tullius in prologo rethorice.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e233" n="s">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e235">Quo tempore quidam uir magnus et sapiens cognouit, que materia esset, et quanta ad
            maximas res oportunitas animis inesset hominum, si quis eam possit elicere et
            precipiendo meliorem reddere, qui dispersos homines in agris et in tectis siluestribus
            abditos ratione quadam compulit, in locum unum et congregauit, et eos in unamquamque rem
            utilem atque honestam inducens, ex feris et immanibus mites reddit et mansuetos. At
            michi uidetur quidem hoc nec tacita nec inops dicendi sapiencia perficere potuisse, ut
            homines a consuetudine subito conuerteret, et ad diuersas rationes uite
            traduceret.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e237">Ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e240" n="t">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e242">Omnia suo bono constant. Vitem fertilitas commendat, sapor uinum, et uelocitas
            ceruum; quam forcia dorso iumenta sint queris. In cane sagacitas prima est, si feras
            inuestigare debet, cursus, si consequi, audacia, si mordere et inuadere. Id cuique
            optimum esse debet, cui nascitur, quo censetur. In homine optimum quid est? Ratio. Hac
            antecedit animalia, deos sequitur. Ratio ergo perfecta proprium hominis bonum est,
            cetera illi cum animalibus satisque communia sunt. Valet et leones, formosus est et
            pauones, uelox est et equi. Corpus habet et arbores. Habet impetum ac motum uoluntarium
            et bestie et uermes. Habet uocem sed quanto clariorem canes, acutiorem aquile, grauiorem
            tauri, dulciorem et nobiliorem luscinii?</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e244">Seneca LXXVII. epistola ad Lucilum.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e247" n="u">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e249">Quid in homine proprium? Ratio. Hec recta et consummata felicitatem hominis
            impleuit. Ergo si omnis res cum bonum suum perfecerit, laudabilis est et ad finem nature
            sue peruenit, homini autem suum bonum ratio est, si hanc perfecerit laudabilis est, et
            finem nature sue tetigit. Hec ratio perfecta uirtus uocatur, eademque honestum est. Id
            itaque unum bonum in homine est, quod hominis est.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e251">Seneca ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e254" n="x">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e256">Si quis omnia alia habeat, ualitudinem, diuicias, ymagines multas, frequens atrium,
            sed malus ex confesso sit, inprobabis illum. Item si quis nichil quidem illorum habeat
            que retuli, careat pecunia, clientum turba, nobilitate auorum et proauorum serie, sed ex
            confesso bonus sit probabis illum. Ergo hoc unum bonum hominis quod qui habet, eciam si
            aliis destituitur, laudandus est, quod qui non habet in omnium aliorum copia dampnatur
            ac reicitur.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e258">Ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e261" n="y">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e263">Que conditio rerum eadem hominum est. Nauis bona dicitur non que preciosis
            coloribus picta est, nec cui argenteum aut aureum rostrum est, nec cuius tutela ebore
            celata est, neque fiscis atque opibus regiis pressa est, sed stabilis et firma et
            iuncturis aquam excludentibus spissa, ad ferendum incursum maris solida, gubernaculo
            parens, uelox et non sentiens uentum. Gladium bonum dices non cui deauratus est balteus,
            nec cuius uagina gemmis distinguitur, sed cui ad secandum subtilis acies est et mucro
            munimentum omne rupturus. Regula non quam formosa sed quam recta sit queritur; eo
            quidque laudatur cui comparatur quod illi proprium est. Ergo in homine quoque nichil ad
            rem pertinet, quantum aret, quantum feneret, a quam multis salutetur, quam precioso
            incumbat lecto, quam perlucido poculo bibat, sed quam bonus sit. Bonus autem est, si
            ratio explicita et recta est et ad nature sue uoluntatem accommodata. Hec uocatur
            uirtus, hoc est honestum et unicum hominis bonum.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e265">Ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e269" n="z">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e271">Quid autem sit uir bonus dicam. Vir bonus quod honeste se facturum putauerit faciet
            sine pecunia si laboriosum erit, faciet eciam si dampnosum erit, faciet eciam si
            periculosum erit. Rursus quod turpe erit non faciet eciam si pecuniam afferat, eciam si
            uoluptatem, eciam si potenciam; ab honesto nulla re deterrebitur, ad turpia nulla spe
            inuitabitur.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e273">Seneca ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e276" n="ab">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e278">Quies tibi non desidia sit, et cum ab aliis luditur, tu sancti aliquid honestique
            tractabis.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e280">Seneca in prouerbiis.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-homo-d1e283" n="ac">
          <quote xml:id="timf-homo-Qd1e285">Sicut formosa pictura est, cum nulla pars errat, sic et formosus homo, in quo nulla
            pars peccati feda est.</quote>
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e287">Seneca ibidem.</ref>
        </p>

        <p xml:id="timf-homo-d1e290" n="ubi">
          <ref xml:id="timf-homo-Rd1e292">Ascensio t</ref>; <ref xml:id="timf-homo-Rd1e294">Bonum d</ref>; <ref xml:id="timf-homo-Rd1e296">Miseria h</ref>, <ref xml:id="timf-homo-Rd1e298">k</ref>,
            <ref xml:id="timf-homo-Rd1e300">l</ref>, <ref xml:id="timf-homo-Rd1e303">m</ref>, <ref xml:id="timf-homo-Rd1e305">n</ref>, <ref xml:id="timf-homo-Rd1e307">o</ref>; <ref xml:id="timf-homo-Rd1e309">Mors bd</ref>; <ref xml:id="timf-homo-Rd1e311">Natura
            d</ref>; <ref xml:id="timf-homo-Rd1e313">Regimen i</ref>; <ref xml:id="timf-homo-Rd1e316">Voluntas s</ref>. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>