<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Antichristus</title>
        <author ref="#ThomasOfIreland">Thomas Hybernicus</author>
        <respStmt>
          <name>Chris Nighman</name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Antichristus</title>
          <date when="2018-05-22">May 22, 2018</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref> and <ref target="http://www.manipulusflorum.com/">Manipulus floreum Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pb" n="bnf15985">Bnf 15985</witness>
          <witness xml:id="Pc" n="bnf15985">Bnf 15986</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2018-05-22" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="timf-anti">
        <head xml:id="timf-anti-Hd1e117">Antichristus</head>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e120">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e122">a</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e125">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e129" source="http://scta.info/resource/adcd-l20-d1e3269">Allegacio dyaboli est non permitti exercere totam temptacionem quam potest uel
        fraudulenter. Quod, si permitteretur in tam longo tempore et tanta infirmitate multorum,
        plures tales quales Deus id perpeti non uult, et fideles duceret et ne crederent
        impediret. Quod ne faceret alligatus est. Tunc autem soluetur quando et breue tempus
        erit. Nam tribus annis et sex mensibus legitur Sathanas totis suis uiribus
        seuiturus.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e129" xml:id="timf-anti-Rd1e135">Augustinus XX. libro de ciuitate Dei capitulo VIII.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e140">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e142">b</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e145">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e149" source="http://scta.info/resource/adcd-l20-d1e3294">Gentes iste quas appellat Goc et Magoc, non sic sunt accipiende, tanquam sint
        aliqui in aliqua parte terrarum barbari constituti, siue quos quidam suspicant Getas et
        Magetas propter litteras horum nominum primas. Toto namque orbe terrarum significati
        sunt isti esse cum dictum est: naciones que sunt in quattuor angulis terre; easque dixit
        esse Goc et Magoc quorum interpretacionem nominum cognouimus esse: Goc tectum, Magoc de
        tecto, tanquam domus et ipse qui procedit de domo. Gentes ergo sunt in quibus dyabolum
        intelligimus inclusum et ipse de illis quodammodo sese offerens ut ille sint tectum,
        ipse de tecto. Si autem utrumque referamus ad gentes, et tectum ipse sunt, quia in eis
        nunc dyabolus includitur et de tecto ipse erunt quando in apertum odium de operto
        erupture sunt.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e149" xml:id="timf-anti-Rd1e155">Augustinus XX. de ciuitate Dei capitulo XI.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e160">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e162">c</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e165">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e169" source="http://scta.info/resource/adcd-l20-d1e3259">Mille anni duobus modis possunt quantum michi occurrit intelligi. Aut quia in
        ultimis annis mille res agitur, id est in sexto annorum miliario tanquam sexto die cuius
        nunc spacia posteriora uoluuntur. Secuturo deinde sabbato quod non habet uesperam,
        scilicet requie sanctorum que non habet finem, ut huius miliarii tanquam diei nouissimam
        partem que remanebat usque ad terminum seculi, mille annos appellauerit, aut certe mille
        annis pro annis omnibus huius seculi posuit ut perfecto numero notaretur ipsa temporis
        plenitudo. Millenarius quippe numerus denarii numeri quadratum solidum reddit, scilicet
        decies decem decies.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e169" xml:id="timf-anti-Rd1e175">Augustinus ibidem (XX. de ciuitate Dei) capitulo VII.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e180">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e182">d</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e185">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e189" source="http://scta.info/resource/adcd-l20-d1e3259">Porro cum mille pro ipsa uniuersitate aliquando ponitur, quale est illud quod in
        Psalmo legitur: Memor fuit in seculum uerbi quod mandauit in mille generaciones, id est
        in omnes.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e189" xml:id="timf-anti-Rd1e195">Ibidem (Augustinus XX. de ciuitate Dei) capitulo VII.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e201">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e203">e</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e206">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e210" source="http://scta.info/resource/adcd-l20-d1e3300">Dyaboli custodie annos mille intelligimus, id est annos omnes suos queque pars
        habeat diuersis ac propriis prolixitatibus finiendo, sicut de CCCC annis in XVI huius
        operis uolumine disputaui, quoniam plus aliqui erant et tamen quadringenti sunt
        nuncupati.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e210" xml:id="timf-anti-Rd1e216">Augustinus ibidem (XX. de ciuitate Dei) capitulo XIII.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e221">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e223">f</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e226">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e230" source="http://scta.info/resource/adcd-l20-d1e3319">Que sit causa dilacionis eius ut reueletur in tempore suo scitis, aperte hoc dicere
        noluit et ideo nos qui nescimus quod illi sciebant, peruenire cum labore ad id quod
        sensit apostolus cupimus nec ualemus, presertim quia et illa que addidit hunc sensum
        faciunt obscuriorem. Iam enim misterium iniquitatis operatur. Tantum qui modo tenet
        teneat, donec de medio fiat; et tunc reuelabitur iniqus. Ego prorsus quid dixerit me
        fateor ignorare. Suspiciones tamen hominum quas uel audire uel legere potui non
        tacebo.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e230" xml:id="timf-anti-Rd1e236">Augustinus ibidem (XX. de ciuitate Dei) capitulo XIX.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e241">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e243">g</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e246">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e250" source="http://scta.info/resource/adcd-l20-d1e3322">
                Non absurde quod ait Apostolus de ipso Romano imperio creditur dictum tanquam
        dictum sit: Tantum qui modo imperat imperet, donec de medio fiat; hoc est, donec exeat
        de medio ecclesie misterium iniquitatis quod nunc occultum est. Alius ergo sic, alius
        sic Apostoli obscura uerba coniectat quod tamen eum dixisse non dubium est, non ueniet
        ad uiuos et mortuos iudicandos Christus nisi prius uenerit ad seducendos in anima
        mortuos aduersarius eius Antichristus. Sed in quo Dei templo sessurus sit incertum est,
        et utrum in illa ruina templi quod a Salomone rege constructum est an in
        ecclesia.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e250" xml:id="timf-anti-Rd1e256">Augustinus XX. libro capitulo XIX.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e261">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e263">h</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e266">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e270" source="http://scta.info/resource/adcd-l20-d1e3395">Helias quippe ante aduentum iudicis Saluatoris non immerito speratur esse uenturus
        qui eciam nunc uiuere non immerito creditur. Curru namque igneo raptus est de rebus
        humanis quod euidentissime scriptura sacra testatur. Cum ergo uenerit exponendo legem
        spiritualiter quam nunc Iudei carnaliter sapiunt, conuertet cor patris ad filium, id est
        corda patrum ad filios cum intelligenciam patrum perducet ad intelligenciam
        filiorum.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e270" xml:id="timf-anti-Rd1e276">Augustinus libro XX. de ciuitate Dei capitulo XXIX.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e281">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e283">i</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e286">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e290" source="http://scta.info/resource/adcd-l20-d1e3414">In iudicio uel circa iudicium has res dicimus esse uenturas, Heliam Tesbiten, fidem
        Iudeorum, antichristum persecuturum, Christum uenturum et iudicaturum, mortuorum
        resurrectionem, bonorum malorumque direptionem, mundi conflagracionem eiusdemque
        renouacionem. Que omnia quidem uentura esse credendum est, sed quibus modis et quo
        ordine uenient, magis tunc docebit rerum experiencia quam nunc ad perfectum hominem
        intelligencia ualet consequi. Existimo tamen eo quo a me commemorata sunt ordine esse
        uentura.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e290" xml:id="timf-anti-Rd1e296">Augustinus XX. de ciuitate Dei capitulo XXX. scilicet ultimo.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e301">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e303">k</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e306">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e310">Nam de Saluatoris aduentu qui expectatur in fine tempora dinumerare non audeo, nec
        aliquem prophetam de hac re numerum annorum existimo prefinisse, sed illud pocius
        preualere quod ipse Dominus ait: Nemo potest cognoscere tempora que pater posuit in sua
        potestate.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e310" xml:id="timf-anti-Rd1e316">Augustinus epistola I. ad Hesicium et est LXVIII.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e322">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e324">l</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e327">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e331">Qui tenet teneat, donec de medio fiat, et tunc reuelabitur ille iniqus quem Dominus
        Ihesus interficiet spiritu oris sui. Docet nos antichristum manifestum futurum, si
        quidem ipsum uidetur aliquanto euidentiore significacione tetigisse interficiendum
        spiritu oris Domini Ihesu Christi, sed post quantum temporis istud tempus erit, nec
        saltem obscure locutus est.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e331" xml:id="timf-anti-Rd1e337">Augustinus secunda epistola ad Hesicium.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e342">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e344">m</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e347">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e351">Non prius ueniet Christus quam regni Romani defectio fiat et appareat antichristus
        qui interficiet sanctos, reddita Romanis libertate sub suo tamen nomine.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e351" xml:id="timf-anti-Rd1e357">Ambrosius super illud II. Thessalonicenses II.: Nisi uenerit discessio primum.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e362">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e364">n</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e367">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e371">Beatus qui interfecto antichristo dies supra numerum prefinitum XLV prestolatur
        quibus et Dominus et Saluator in sua maiestate uenturus est. Quare autem post
        interfectionem antichristi XLV dierum silencium sit, diuine sciencie est nisi forte
        dicamus quod dilacio regni sanctorum paciencie comprobacio est.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e371" xml:id="timf-anti-Rd1e377">Ieronymus super illud Danielis: Beatus qui expectat et peruenit usque ad dies
       M.CCC.XXXV.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e382">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e384">o</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e387">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e391">Antequam antichristus appareat uirtutes ab ecclesia et signa cessabunt, quatenus
        eam quasi abiectiorem persequatur audacius. Ob hanc enim utilitatem cessabunt sub
        antichristo ab ecclesia miracula et uirtutes ut per hoc sanctorum clareat paciencia et
        reproborum qui scandalizabuntur leuitas ostendatur et persequencium audacia ferocior
        efficiatur.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e391" xml:id="timf-anti-Rd1e397">Ysidorus libro I. de summo bono capitulo XXV.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e402">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e404">p</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e407">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e411">Antichristi multa membra precesserunt et praue actionis merito caput proprium
        preuenerunt secundum apostoli sentenciam qui iam iniquitatis ministerium operari illum
        affirmat eciam antequam reueletur.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e411" xml:id="timf-anti-Rd1e417">Ysidorus ibidem (libro I. de summo bono) capitulo XXVI.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e422">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e424">q</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e427">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e431">Tam mira facturus est prodigia et signa dum uenerit antichristus ut eciam electis
        quoddam cordis gignatur scrupulum quod cito exuperet in illis racio per quam scient in
        deceptione reproborum et electorum probacione eadem fieri prodigia.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e431" xml:id="timf-anti-Rd1e437">Ysidorus ibidem (libro I. de summo bono capitulo XXVI.).</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e443">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e445">r</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e448">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e452">Grauius tunc contra ecclesiam deseuiet synagoga quam in ipso Saluatoris aduentu
        Christianos est persecuta. Dum in martyres dyabolus iam exercuerit magnam crudelitatem
        eciam ligatus, crudelior tamen erit sub antichristi temporibus quando eciam erit
        soluendus. Nam si ligatus tanta facere potuit, quanta solutus faciet?</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e452" xml:id="timf-anti-Rd1e458">Ibidem (Ysidorus libro I. de summo bono capitulo XXVI.).</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e463">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e465">s</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e468">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e472">Quanto breue tempus uiderit sibi restare dyabolus ut dampnetur, tanto in magna
        persecucionis ira mouetur, diuina iusticia permittente ut glorificentur iusti,
        sordidentur iniqui et ut dyabolo crescat durior dampnacionis sentencia.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e472" xml:id="timf-anti-Rd1e478">Ibidem (Ysidorus libro I. de summo bono capitulo XXVI.).</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e483">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e485">t</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e488">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e492">Antichristus templum Ierosolimis reparare et omnes ueteris legis cerimonias
        restaurare temptabit.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e492" xml:id="timf-anti-Rd1e498">Ysidorus VIII. ethimologiarum.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e503">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e505">u</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e508">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e512">In explecione Romani regni necesse est seculum consummari.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e512" xml:id="timf-anti-Rd1e518">Effrem libro I.</ref>
          </p>
        </div>
        <div xml:id="timf-anti-Dd1e523">
          <head xml:id="timf-anti-Hd1e525">x</head>
          <p xml:id="timf-anti-d1e528">
            <cit>
              <quote xml:id="timf-anti-Qd1e532">Nascetur autem antichristus in Babilone de tribu Dan, iuxta quod Iacob ait: Fiat
        Dan coluber in uia, cerastes in semita et cetera. Et cum uenerit Ierosolimam circumcidet
        se, dicens Iudeis: Ego sum Christus uobis in lege promissus. Tunc confluent ad eum omnes
        Iudei et reedificabunt templum a Romanis destructum, sedebitque ibi docens se esse
        Deum.</quote>
              <bibl/>
            </cit>
            <ref corresp="#timf-anti-Qd1e532" xml:id="timf-anti-Rd1e538">Aymo in glossa II. ad Thessalonicenses II. capitulo.</ref>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>