<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Inuidia</title>
        <author ref="#ThomasOfIreland">Thomas Hybernicus</author>
        <respStmt>
          <name>Chris Nighman</name>
          <resp>Editor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>TEI encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Inuidia</title>
          <date when="2025-04-01">April 1, 2025</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>
          <ref>SCTA</ref> and <ref target="http://www.manipulusflorum.com/">Manipulus floreum
            Project</ref>
        </authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="Pb" n="bnf15985">Bnf 15985</witness>
          <witness xml:id="Pc" n="bnf15986">Bnf 15986</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/critical.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2025-04-01" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on"/>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="timf-inui">
        <head xml:id="timf-inui-Hd1e109">Inuidia</head>
        <p xml:id="timf-inui-d1e111" n="a">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e113">Inuidia est filia superbie, sed ista mater superbia nescit esse sterilis; ubi
            fuerit, continuo parit. Suffoca matrem et non erit filia.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e115">Augustinus de uerbis Domini super Mattheum.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e118" n="b">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e120">Inuidia uicium dyabolicum, quo solo dyabolus reus est, et inexpiabiliter reus. Non
            enim dyabolo dicitur ut dampnetur: Adulterium commisisti, furtum fecisti, uillam alienam
            rapuisti, sed homini stanti inuidisti.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e122">Augustinus libro I. de doctrina Christiana.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e125" n="c">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e127" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e304-d1e704@110-122">Tolle inuidiam et tuum est quod habeo; tollam inuidiam et meum est quod
            habes.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e129" corresp="#timf-inui-Qd1e127">Augustinus super Iohannem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e132" n="d">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e134">Inuidia est odium aliene felicitatis, respectu inferiorum ne sibi equentur,
            respectu superiorum quia eis non equatur, respectu parium quia sibi equantur. Vnde Caym
            inuidit Abel prosperitati, Rachel Lye fecunditati, Saul David felicitati. Per inuidiam
            procuratus est lapsus mundi et mors Christi.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e136">Augustinus in quodam sermone.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e140" n="e">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e142">Oro te, quid inuido delectacionis prestat inuidia, quem secretis quibusdam
            consciencie ungulis liuor ipse discrepat et alienam felicitatem tormentum eius
            facit?</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e144">Ieronymus in epistola ad Demetriadem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e147" n="f">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e149">Paruulus est qui inuidia occiditur, quia nisi ipse inferior existeret, de bono
            alterius non doleret. Sed inter hec sciendum est, quia quamuis per omne uicium quod
            perpetratur, humano cordi antiqui hostis uirus infunditur, in hac tamen nequicia sua
            tota uiscera serpens commouit, et imprimende malicie pestem uomit.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e151">Gregorius libro V. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e154" n="g">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e156">Euenire plerumque solet, ut non amissa caritate eciam inimici ruina nos letificet,
            et rursum eius gloria sine inuidie culpa contristet, quia per hoc quosdam bene erigi
            credimus, et proficiente illo plerosque iniuste opprimi formidamus.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e158">Gregorius libro XXII. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e161" n="h">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e163">Inuidi color pallore afficitur, oculi deprimuntur, mens accenditur, membra
            frigescunt, fit in cogitacione rabies, in dentibus stridor. Nam cum inuidi mentem liuor
            excruciat, bonum quod appetit, sibi ab alio adimi aut restringi metuit. Qui ergo liuoris
            peste plene carere desiderat, illam hereditatem diligat, quam coheredum numerus non
            angustat.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e165">Gregorius in quadam omelia.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e168" n="i">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e170">Nil letum de propriis libet, quia tabescentem mentem sua pena sauciat, quam
            felicitas torquet aliena, et quanto operis in altum fabrica ducitur, tanto fundamentum
            mentis liuore profundius suffoditur, ut quo alii ad meliora properant, eo ipso deterius
            ruat.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e172">Gregorius libro V. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e175" n="k">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e177">Tanto quisque plus inuidet aliis bona presencia, quanto minus ea ipse
            contempserit.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e179">Gregorius libro XIII. moralium.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e183" n="l">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e185">Dum electi preficiuntur, reprobi ad rabiem furoris excitantur, et bona nascencia
            que nolunt imitari persequuntur.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e187">Gregorius ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e190" n="m">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e192">Quemadmodum columpna, si recta fuerit, accepto pondere amplius confirmatur. Si
            autem modice obliquata fuerit, non solum non confirmatur, sed amplius uadit ad latus.
            Sic et cor hominis, si fuerit rectum, uidens opera uiri iusti, audiens doctrinam
            sapiencie eius, amplius confirmatur. Sed si cor peruersum fuerit, non solum non
            confirmatur, sed magis ad inuidiam excitatur, et magis peruertitur.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e194">Crisostomus super illud Matthei XXI: Indignati sunt.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e197" n="n">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e199">O inuidia, que sibi semper est inimica! Nam qui inuidet sibi quidem ignominiam
            facit; illi autem cui inuidet gloriam parat.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e201">Crisostomus Mattheum XXI.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e204" n="o">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e206">Tantos inuidus habet iuste pene tortores, quantos inuidiosus habuit
            laudatores.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e208">Prosper libro III. de uiciis et uirtutibus.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e211" n="p">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e213">Inuidia est in suum auctorem reciproca de bono alterius tabescentis animi
            cruciatus.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e215">Huguccio.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e218" n="q">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e220">Inuidia iustius nichil est, que protinus ipsum auctorem punit excruciatque
            suum.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e222">Idem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e226" n="r">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e228">Huic, scilicet inuido, uultus minax, toruus aspectus, pallor in facie, in labiis
            tremor, in dentibus stridor, uerba rabida, et effrenata conuicia, et manus ad uiolenciam
            prompta, iuxta illud poete: pallor in ore sedet, macies in corpore toto, nusquam est
            recta acies, liniat rubigine dentes, pectora felle uirent, lingua est suffossa ueneno.
            Risus abest, nisi quem fecere dolores.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e230">Petrus Rauennas.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e233" n="s">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e235">Virum fortem excitat ad uirtutis exercicium alieni liuoris aculeus, nec mentis
            oculos torpere permittit inuidia detractorum. Iacob, qui in baculo suo Iordanem
            transierat, non rediisset cum duabus turmis, nisi eum inuidia Esau agitasset. Ioseph non
            imperasset Egypto nisi ipsum fratrum inuidia uendidisset. Scriptum quippe est: Abel esse
            non potest, quem Caym malicia non exercet.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e237">Idem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e240" n="t">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e242">Si quis in torrente diuiciarum natat cum Cresso, opes spargit cum Tyto, in specie
            disputat cum Narcisso, cum Turno tonat animositate, Herculi concludit in robore, cum
            Platone philosophiam facie ad faciem speculatur, cum Ypolito castitatis speculo
            sigillatur, in hunc omnes suarum detractionum acceruos expendit inuidia.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e244">Alanus de complanctu nature.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e247" n="u">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e249">Inuidis aliena prosperitas aduersa, aliena aduersitas prospera iudicatur. Hii in
            aliena gratulacione tristantur, in aliena tristicia gratulantur. Isti suas in aliena
            paupertate diuicias, suam paupertatem in alienis diuiciis meciuntur. Isti aut aliene
            fame serenitatem detractionis nubilo nubilare conantur, aut eiusdem gloriam sola
            taciturnitate furari. Isti aut puram aliene probitatis sinceritatem fermentant, aut
            ueris falsitatis fermenta maritant. Sapiencie gloriam degloriat liuor inglorius.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e251">Alanus ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e254" n="x">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e256">Inuidia: Quid monstruosius monstrum? Quid dampnosius dampnum? Que culpabilior
            culpa? Que penalior pena? Hec est erronee cecitatis abyssus, humane mentis infernus,
            contencionis stimulus, corrixacionis aculeus. Qui sunt inuidie motus nisi humane
            tranquillitatis hostes, mundane depredacionis satellites, animi laborantis uigilie
            hostiles, aliene felicitatis excubie?</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e258">Alanus ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e261" n="y">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e263">Si quis ergo liuoris rubiginem, inuidie tineam, a mentis thesauro uelit
            proscribere, in alieno dolore suum dolorem inueniat condolendo, alienum gaudium suum
            faciat congaudendo, in alienis opibus suas penset diuicias, in aliena paupertate suam
            lugeat paupertatem.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e265">Alanus ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e269" n="z">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e271">Nulla tam modesta felicitas est, que malignitatis dentes uitare possit. Diuites
            enim sunt alienis iacturis, locupletes calamitatibus, immortales funeribus. Vnde quidam
            interrogatus quomodo inuidos non haberet, respondit: Si nichil, inquit, ex magnis rebus
            habueris, aut nichil feliciter gesseris. Nam sola miseria caret inuidia.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e273">Valerius Maximus libro IIII.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e276" n="ab">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e278">Affricano iusticia uirtutem, uirtus gloriam, gloria emulos comparuit.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e280">Tullius II. rethorice.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e283" n="ac">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e285">Inuidiam effugies, si te non ingesseris oculis, si bona tua non iactaueris, si
            scieris in sinu gaudere.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e287">Seneca XVII. epistola.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e290" n="ad">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e292">Etsi nullos inimicos tibi faciet iniuria, multos tamen faciet inuidia.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e294">Seneca libro de moribus.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e297" n="ae">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e299">Homo sum; quomodo deuitabo secundarum rerum inuidiam? Facilius est pauperi
            contemptum effugere quam diuiti inuidiam.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e301">Seneca ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e304" n="af">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e306">Vtinam inuidi oculos haberent in omnibus ciuitatibus, ut de omnium felicitatibus
            torquerentur. Nam quanta felicium sunt gaudia, tanti inuidorum sunt gemitus.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e308">Seneca ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e312" n="ag">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e314">Venenum quod serpentes in alienam perniciem effundunt, sine sua continent, non ita
            uicium inuidie continetur. Nam inuidum torquet et macerat, bona odit et extenuat,
            iniurias uero dilatat atque auget.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e316">Seneca in epistola.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e319" n="ah">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e321">Nunquam melius torquebis inuidos, quam uirtuti et glorie seruiendo.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e323">Seneca ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e326" n="ai">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e328">Inuidia tacite, sed inimice irascitur. Inuidiam ferre aut fortis aut felix
            potest.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e330">Seneca ibidem.</ref>
        </p>


        <p xml:id="timf-inui-d1e333" n="ak">
          <quote xml:id="timf-inui-Qd1e335">Si non inuideris maior eris, nam qui inuidet minor est. Scito quid est inuidia.
            Dolor est animi ex alienis commodis. Scito eciam et illud, quia nulli inuidet uir
            bonitate preditus.</quote>
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e337">Seneca in prouerbiis. </ref>
        </p>

        <p xml:id="timf-inui-d1e340" n="ubi">
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e342">Detractio ab</ref>, <ref xml:id="timf-inui-Rd1e344">ah</ref>, <ref xml:id="timf-inui-Rd1e346">am</ref>; 
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e348">Discordia n</ref>; 
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e350">Labor m</ref>; 
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e353">Malicia g</ref>, 
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e355">h</ref>; 
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e357">Miseria t</ref>; 
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e359">Patria c</ref>;
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e361">Potestas a</ref>; 
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e363">Predestinacio l</ref>, 
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e366">m</ref>; 
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e368">Vicium c</ref>,
          <ref xml:id="timf-inui-Rd1e370">h</ref>. </p>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
